[{"id": 1871, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-netizens-recycle-false-claim-water-and", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-26", "justify": "explanation this is not true health authorities and public health experts have debunked the claim on many occasions  stating there is no evidence that such courses of treatment will get rid of sarscov2", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " gargling with a salt water concoction or drinking water with salt or vinegar will kill the virus causing covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=gargling-with-a-salt-water-concoction-or-drinking-water-with-salt-or-vinegar-will-kill-the-virus-causing-covid-19", "facebook_id": "3152503078094256", "author": "Department of Health (Philippines)", "facebook_date": "March 17  2020 at 10:13 AM", "content": "  Fact Check: The Advisory displayed is absurd. There is no evidence that soaking warm water with salt or vinegar is a countermeasure to COVID-19. DOH invites the public to only collect information regarding COVID-19 from the Department's official accounts.", "comments": "663", "shares": "10800", "reactions": {"all": 7600, "likes": 73000, "love": "153", "wow": "21", "haha": "83", "sad": "43", "angry": "4", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1860, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-vooz-zajmayetsya-vigotovlennyam-virusiv-ta-organizatsiyeyu-pandemij-karantiniv-ta-kriz/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-31", "justify": "explanation the who has nothing to do with the development of viruses and the introduction of lockdowns", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the who develops viruses and organizes pandemics lockdowns and crises", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-who-develops-viruses-and-organizes-pandemics-lockdowns-and-crises", "facebook_id": "100015246514117", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1860, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-vooz-zajmayetsya-vigotovlennyam-virusiv-ta-organizatsiyeyu-pandemij-karantiniv-ta-kriz/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-31", "justify": "explanation the who has nothing to do with the development of viruses and the introduction of lockdowns", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the who develops viruses and organizes pandemics lockdowns and crises", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-who-develops-viruses-and-organizes-pandemics-lockdowns-and-crises", "facebook_id": "1291477951183707", "author": "VoxCheck", "facebook_date": "August 18  2020 at 9:01 AM", "content": "          \u26a1 WHO asks countries not to introduce quarantine! But... Did we sit at home for a few months then? \u26a0 Calmly  it's just another fake. \ud83d\udd3b Ukrainian media writes for the second day in a row  allegedly the chief epidemiologist of WHO Maria Van Kerhove urged not to introduce quarantine again. They all massively refer to the Russian medical edition - those wrote about it on August 17 And now they are not referring to anyone. And they don't even tell where Mrs. Van Kerhove stated that (https://bit.ly/34aqM1u). \ud83d\udd3b It turned out that it's not really news - on August 1  Maria Van Kerhove gave an interview to the British edition of The Telegraph (https://bit.ly/3iORm4f). It was about the lockdown - what we called exactly \u2032\u2032 strict quarantine \". The publication came out with the heading \u2032\u2032 Leading epidemiologist WHO urges not to return statewide lockdowns \". \ud83d\udd3b But also Telegraph did not resist the clickbait title - that's exactly what Van Kerkhove did not say. She stated that \u2032\u2032 we hope countries don't need to be able to lock up again \u2032\u2032). \ud83d\udd3b Van Kerhove also said lockdown was not what the WHO recommended (before)  but in some countries it was really needed to stop the rapid spread of the disease. And added that the lockdown itself does not work - it is a set of measures that should be introduced by states to hold back the outbreaks. Apparently  it's from this thesis that British journalists wrote the title. \ud83d\udcad The day before the publication of Van Kerkhove at the WHO briefing stated that now countries are learning and seeing more effective methods to track and stop the disease. Therefore  it is not possible to do so (https://bit.ly/2EadbfI). \ud83e\udd14 Do you feel the difference between \u2032\u2032 WHO urged not to do quarantine anymore \u2032\u2032 and between hopes that lockdown will no longer be needed  because there are already more effective methods? \ud83d\udccc Such news is just a cross-country example of how fake flies and how to recognize it.\n\u25aa Your source (in our case Russian medical portal) does not tell where he gets such information from.\n\u25aa You don't see a direct quote that matches the title.\n\u25aa The information itself appeared a few weeks ago  and it just flew away now. \u2139 By the way  what quarantine measures were like in different countries of the world  told in this video: https://youtu.be/ObNcPwCTKP4", "comments": "5", "shares": "88", "reactions": {"all": " 158", "likes": "155", "love": "2", "wow": "1", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1890, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/testy-pcr-na-koronawirusa-maja-sens-z-naukowego-punktu-widzenia/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-26", "justify": "explanation the author of the post cites false information", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " from a scientific point of view pcr tests on covid19 are pointless  torsten engelbrecht and konstantin demeter", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=from-a-scientific-point-of-view-pcr-tests-on-covid-19-are-pointless-torsten-engelbrecht-and-konstantin-demeter", "facebook_id": "1635393149969830", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1890, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/testy-pcr-na-koronawirusa-maja-sens-z-naukowego-punktu-widzenia/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-26", "justify": "explanation the author of the post cites false information", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " from a scientific point of view pcr tests on covid19 are pointless  torsten engelbrecht and konstantin demeter", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=from-a-scientific-point-of-view-pcr-tests-on-covid-19-are-pointless-torsten-engelbrecht-and-konstantin-demeter", "facebook_id": "1635393149969830", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1899, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/09/cdc-did-not-admit-only-6-of-recorded-deaths-from-covid-19/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-08-29", "justify": "explanation cdc chart shows the types of health conditions and contributing causes mentioned in conjunction with deaths involving covid19 for 6 of the deaths  covid19 was the only cause mentioned", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " the cdc updated the covid19 number to admit that only 6 of all the 153504 deaths recorded actually died from covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-cdc-updated-the-covid-19-number-to-admit-that-only-6-of-all-the-153504-deaths-recorded-actually-died-from-covid-19", "facebook_id": "3545342378833163", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1889, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/08/27/no-i-tamponi-rino-faringei-non-servono-a-rompere-la-barriera-sanguigna-ematoencefalica-del-cervello-e-provocare-i-sintomi-della-covid-19/", "countries": "Italy", "date": "2020-08-26", "justify": "explanation this information is fake the nose swab cant reach the bloodbrain barrier  and it cant damage the brain the test doesnt cause covid19", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a facebook post stating that covid19 diagnostic tests would somehow damage the brain allowing microbes to penetrate in it because of this mechanism patients start developing covid19 symptoms after the test", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-facebook-post-stating-that-covid-19-diagnostic-tests-would-somehow-damage-the-brain-allowing-microbes-to-penetrate-in-it-because-of-this-mechanism-patients-start-developing-covid-19-symptoms-after", "facebook_id": "1519373508249623", "author": "Valentina Alfano", "facebook_date": "Aug 15  2020", "content": "Perch\u00e9 scavare nel naso con il tampone per cercare il virus ?\nNon basterebbe sputarci sopra  visto che contagia anche ad un metro di distanza?\n\nEcco perch\u00e9 \u2b07\ufe0f\nSee Translation", "comments": "6", "shares": "218", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1898, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/viral/fact-check-serial-killer-doctors-arrest-story-shared-with-fake-covid-19-spin/", "countries": "India", "date": "2020-08-29", "justify": "explanation the doctor shown in the video has no connection with coronavirusinfected patient", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " doctor operated and took out the kidney of a covid patient", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=doctor-operated-and-took-out-the-kidney-of-a-covid-patient", "facebook_id": "2523924697918931", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1886, "checked_link": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/09/01/corona-demo-in-berlin-nein-eine-frau-starb-nicht-nach-einem-polizeieinsatz-auf-dem-weg-zur-dienststelle/", "countries": "Germany", "date": "2020-08-30", "justify": "explanation the woman was beaten on the back because she resisted to be arrested by the police she was not taken to the headquarters and she didnt die", "label": "FALSE", "source": " Correctiv", "title": " a woman died because of police beating her at the protests in berlin against the governments covid19 measures", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-woman-died-because-of-police-beating-her-at-the-protests-in-berlin-against-the-governments-covid-19-measures", "facebook_id": "3030982083795536", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1902, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/es-impreciso-decir-que-el-coronavirus-esta-controlado-en-cali-como-asegura-la-alcaldia", "countries": "Colombia", "date": "2020-08-24", "justify": "explanation according to the standards set by who and experts we consulted  this claim is false", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " the new coronavirus is under control in cali colombia", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-new-coronavirus-is-under-control-in-cali-colombia", "facebook_id": "3557265830995680", "author": "Dr. Oswaldo Barouck Mu\u00f1oz", "facebook_date": "January 10 at 12:02 AM", "content": "     I share this information to take care of yourself. COVID19\n__________\n\u25c9 Due to the possible collapse of the Health System  we medical professionals have prepared this message for the population  in case you do not want to risk going to a hospital immediately or can not;\n__________\n\u25c9 Symptoms of COVID-19 appear from the third day after acquiring the infection (symptoms of the virus). \u2799 1th phase; 3st day\n\u25c9 Body pain\n\u25c9 Eye Pain\n\u25c9 Headache\n\u25c9 Vomiting\n\u25c9 Diarrhea\nNasal secretion or sinus congestion\n\u25c9 Decay\n\u25c9 Fiery eyes\n\u25c9 Burn when urinating\nFeeling feverish \u25c9\n\u25c9 Scraped throat (sore throat)\n\u2799 It's very important to count the symptoms days: 1th  2th and 3th. \u2799 Medication:\nAzithromycin; take 1 a day from day 1-to reduce contagion  reduce symptoms and prevent pneumonia -.\nAnitta or ivermectin can also be used to accelerate healing.\n\u25c9 Acting is necessary before the fever appears.\n\u25c9 Don't wait for your fever to come before you take the antibiotic.\n\u25c9 Attention  it is very important to drink abundant liquid  especially purified water. Drink plenty of water to keep your throat dry and help clean your lungs.\n__________\n\u2799 2th phase; (4th to 8th day) inflammatory. \u25c9 Loss of taste and / or smell\n\u25c9 Tired to the minimum efforts\n\u25c9 chest pain (chest box)\n\u25c9 Chest opression\n\u25c9 Low back pain (in kidney region)\n__________\n\u2799 The virus attacks nerve endings;\n\u25c9 The difference between tiredness and difficulty breathing:\n\u2022 _ Lack of air  is when the person is sitting - without making any effort - and lacks air;\n\u2022 Tired  that's when the person moves to do something simple and feels tired.\n__________\n\u2799 Lots of hydration and vitamin C needed.\n__________\nCovid19 prevents good oxygen supply  therefore blood quality is poor  with less oxygen.\nIf you have a cough  have some cough syrup [recommend acetylcysteine syrup and envelope]. Or Bromexin.\n__________\n\u2799 3th phase - healing;\n\u25c9 Day 9 enters the healing phase  which can reach day 14 (convalescence).\n\u25c9 Don't delay treatment  the sooner the better!\n__________\n\u2799 Good luck to all!\nWe better keep these recommendations  prevention is never too much!\n__________\n\u2799 Isolation Hospital Council  I can do it at home.\n\u25c9 Medications taken in isolated hospitals;\n\u2022 Vitamin C-1000\n\u2022 Vitamin E (E)\n\u2022 10:00 am to 11:00 am. M.  Sit in the sun for 15 to 20 minutes\n\u2022 Rest and sleep  at least  from 7 to 8 hours.\n\u2022 Drinking 1 liter and a half of water a day\n\u2022 All meals should be hot (not cold). This is all we do in hospitals to strengthen the immune system.\n__________\n\u2799 Keep in mind that the pH of coronavirus varies from 5.5 to 8.5.\nSo  all we have to do  to eliminate the virus is to consume more alkaline foods  above the acid level of the virus.\nSuch as;\n\u25c9 Bananas  Green Lemon \u2192 9 9 pH\n\u25c9 yellow lemon \u2192 8.2 pH\n\u25c9 Avocado-15 6 pH\n\u25c9 Garlic-13 2 pH\n\u25c9 Mango - pH 8 7\n\u25c9 Tangerine-8.5 pH\n\u25c9 Pineapple-12 7 pH\n\u25c9 Berro-22 7 pH\n\u25c9 Oranges-9.2 pH\n__________\n\u2799 How do you know you have Covid19?!\n\u25c9 Itchy throat\n\u25c9 Dry throat\n\u25c9 dry cough\n\u25c9 High temperature\n\u25c9 Difficulty in breathing\n\u25c9 Loss of smell and taste\n__________\nDO NOT keep this information just for you  turn it over to all your family and friends.", "comments": "10", "shares": "200", "reactions": {"all": " 56", "likes": "49", "love": "7", "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1910, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-otra-vez-moringa-no-cura-covid-78128", "countries": "Colombia", "date": "2020-08-26", "justify": "explanation there is no scientific evidence to support that the consumption of this plant can cure the new coronavirus", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a plant known as moringa kills the new coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-plant-known-as-moringa-kills-the-new-coronavirus", "facebook_id": "2370142466615761", "author": "Mireya Laguna", "facebook_date": "Aug 15  2020", "content": "", "comments": "5", "shares": "184", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1912, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-otra-vez-las-gargaras-agua-tibia-y-sal-no-eliminan-covid-78120", "countries": "Colombia", "date": "2020-08-25", "justify": "explanation garling doesnt kill the new coronavirus", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a facebook post says that gargling warm water and salt removes covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-facebook-post-says-that-gargling-warm-water-and-salt-removes-covid-19", "facebook_id": "10222050030781736", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1912, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-otra-vez-las-gargaras-agua-tibia-y-sal-no-eliminan-covid-78120", "countries": "Colombia", "date": "2020-08-25", "justify": "explanation garling doesnt kill the new coronavirus", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a facebook post says that gargling warm water and salt removes covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-facebook-post-says-that-gargling-warm-water-and-salt-removes-covid-19", "facebook_id": "10222050030781736", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1932, "checked_link": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/relacao-entre-vibracao-alta-e-covid-19-nao-tem-comprovacao-cientifica/", "countries": "Brazil", "date": "2020-08-21", "justify": "explanation there is no scientific evidence to support these claims", "label": "FALSE", "source": " Estad\u00e3o Verifica", "title": " sarscov2 vibrates in 55 hz frequency and dies above 255 hz", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=sars-cov-2-vibrates-in-55-hz-frequency-and-dies-above-255-hz", "facebook_id": "3191886950844554", "author": "Abrath - Associa\u00e7\u00e3o Terapeutas.", "facebook_date": "May 6  2020 at 1:34 PM", "content": "VIBRA\u00c7\u00c3O ALTA! Imuniza o covid-19?\nN\u00c3O  ISSO \u00c9 FAKE NEWS. Est\u00e3o compartilhando milhares de mensagens falando que padr\u00f5es vibrat\u00f3rios altos  imunizam todos os tipos de doen\u00e7a e o covid-19  isso \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o INCORRETA  ou melhor  INCOMPLETA. Uma mentira de tratamento foi compartilhada milhares de vezes  e alguem esta ganhando dinheiro enganando pessoas  ajude a combater os falsos terapeutas  compartilhe este tamb\u00e9m. Denuncie para juridico@abrath.org.br Existem diversos estudos e relatos  e a pr\u00f3pria medicina hol\u00edstica em todos os seus aspectos concorda com isso  que padr\u00f5es vibrat\u00f3rios altos nos protegem  e isso \u00e9 verdade  s\u00f3 que em nosso planeta  \u00e9 imposs\u00edvel manter determinados padr\u00f5es vibrat\u00f3rios altos o tempo todo  principalmente para pessoas que tem fam\u00edlia  trabalho  religi\u00e3o  ou seja  tem uma vida terrestre. N\u00e3o h\u00e1 como manter tal padr\u00e3o vibrat\u00f3rio continuo 24 horas por dia. Vivemos de momentos  que podem ser altos ou baixos. O trabalho de um terapeuta \u00e9 te conduzir ao aumento de seu campo vibracional  atrav\u00e9s das mudan\u00e7as em sua vida  de suas escolhas.\nEntenda que deves manter uma vibra\u00e7\u00e3o alta  porque queres ser uma pessoa melhor e com sa\u00fade  n\u00e3o porque estas com medo da morte ou de um v\u00edrus  al\u00e9m do que  para manter uma vibra\u00e7\u00e3o alta  depende exclusivamente de voc\u00ea e de t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis em seu dia a dia e de aspectos comportamentais em sua alimenta\u00e7\u00e3o e na sua higiene f\u00edsica  emocional e mental  tudo assessorado por um terapeuta.\nQuando for se consultar com algum terapeuta  tome alguns cuidados  verifique se tem registro profissional  verifique na entidade se de fato a entidade existe e se o terapeuta \u00e9 de fato registrado  veja se tem telefones e m\u00eddias sociais confi\u00e1veis para contato  se for pagar  use pagamentos com seguro  como pagseguro  paypal  mercado pago  procure entrar em grupos e verificar com clientes se foram bem atendidos.\nSe um terapeuta ou qualquer pessoa falar que imuniza  trata  ou impede o v\u00edrus do covid-19  procure a Abrath e denuncie  temos um departamento jur\u00eddico que age contra terapeutas filiados ou n\u00e3o filiados extra e juridicamente.\nA Abrath protege os seus terapeutas filiados e os clientes tamb\u00e9m  por isso  tratar-se com um terapeuta filiado a Abrath \u00e9 caminho para credibilidade.\nCompletamos 13 anos de experi\u00eancia e mais de 6 mil terapeutas filiados.\nNosso trabalho n\u00e3o \u00e9 pela regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o  mas sim pela capacita\u00e7\u00e3o dos terapeutas perante a sociedade e \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da auto-regulamenta\u00e7\u00e3o  que \u00e9 fundamental para uma futura regulamenta\u00e7\u00e3o  ainda muito longe de ser alcan\u00e7ada. Quer saber se um terapeuta possui o registro profissional CRTH-BR da Abrath:\nhttps://www.abrath.org.br/localizar-filiados.php Quer fazer um anuncio de gra\u00e7a e ser localizado pelos seus futuros clientes:\nhttps://painel.brasilterapias.com.br/cadastro/ Quer ter seu pr\u00f3prio prontu\u00e1rio hol\u00edstico e emitir contrato  recibo  atestado ...\nhttps://prontuario.abrath.com.br/ Quer se filiar a Abrath? www.abrath.org.br", "comments": "2", "shares": "26", "reactions": {"all": " 33", "likes": "24", "love": "7", "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": "1", "care": "1"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1932, "checked_link": "https://politica.estadao.com.br/blogs/estadao-verifica/relacao-entre-vibracao-alta-e-covid-19-nao-tem-comprovacao-cientifica/", "countries": "Brazil", "date": "2020-08-21", "justify": "explanation there is no scientific evidence to support these claims", "label": "FALSE", "source": " Estad\u00e3o Verifica", "title": " sarscov2 vibrates in 55 hz frequency and dies above 255 hz", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=sars-cov-2-vibrates-in-55-hz-frequency-and-dies-above-255-hz", "facebook_id": "3191886950844554", "author": "Abrath - Associa\u00e7\u00e3o Terapeutas.", "facebook_date": "May 6  2020 at 1:34 PM", "content": "VIBRA\u00c7\u00c3O ALTA! Imuniza o covid-19?\nN\u00c3O  ISSO \u00c9 FAKE NEWS. Est\u00e3o compartilhando milhares de mensagens falando que padr\u00f5es vibrat\u00f3rios altos  imunizam todos os tipos de doen\u00e7a e o covid-19  isso \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o INCORRETA  ou melhor  INCOMPLETA. Uma mentira de tratamento foi compartilhada milhares de vezes  e alguem esta ganhando dinheiro enganando pessoas  ajude a combater os falsos terapeutas  compartilhe este tamb\u00e9m. Denuncie para juridico@abrath.org.br Existem diversos estudos e relatos  e a pr\u00f3pria medicina hol\u00edstica em todos os seus aspectos concorda com isso  que padr\u00f5es vibrat\u00f3rios altos nos protegem  e isso \u00e9 verdade  s\u00f3 que em nosso planeta  \u00e9 imposs\u00edvel manter determinados padr\u00f5es vibrat\u00f3rios altos o tempo todo  principalmente para pessoas que tem fam\u00edlia  trabalho  religi\u00e3o  ou seja  tem uma vida terrestre. N\u00e3o h\u00e1 como manter tal padr\u00e3o vibrat\u00f3rio continuo 24 horas por dia. Vivemos de momentos  que podem ser altos ou baixos. O trabalho de um terapeuta \u00e9 te conduzir ao aumento de seu campo vibracional  atrav\u00e9s das mudan\u00e7as em sua vida  de suas escolhas.\nEntenda que deves manter uma vibra\u00e7\u00e3o alta  porque queres ser uma pessoa melhor e com sa\u00fade  n\u00e3o porque estas com medo da morte ou de um v\u00edrus  al\u00e9m do que  para manter uma vibra\u00e7\u00e3o alta  depende exclusivamente de voc\u00ea e de t\u00e9cnicas aplic\u00e1veis em seu dia a dia e de aspectos comportamentais em sua alimenta\u00e7\u00e3o e na sua higiene f\u00edsica  emocional e mental  tudo assessorado por um terapeuta.\nQuando for se consultar com algum terapeuta  tome alguns cuidados  verifique se tem registro profissional  verifique na entidade se de fato a entidade existe e se o terapeuta \u00e9 de fato registrado  veja se tem telefones e m\u00eddias sociais confi\u00e1veis para contato  se for pagar  use pagamentos com seguro  como pagseguro  paypal  mercado pago  procure entrar em grupos e verificar com clientes se foram bem atendidos.\nSe um terapeuta ou qualquer pessoa falar que imuniza  trata  ou impede o v\u00edrus do covid-19  procure a Abrath e denuncie  temos um departamento jur\u00eddico que age contra terapeutas filiados ou n\u00e3o filiados extra e juridicamente.\nA Abrath protege os seus terapeutas filiados e os clientes tamb\u00e9m  por isso  tratar-se com um terapeuta filiado a Abrath \u00e9 caminho para credibilidade.\nCompletamos 13 anos de experi\u00eancia e mais de 6 mil terapeutas filiados.\nNosso trabalho n\u00e3o \u00e9 pela regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o  mas sim pela capacita\u00e7\u00e3o dos terapeutas perante a sociedade e \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da auto-regulamenta\u00e7\u00e3o  que \u00e9 fundamental para uma futura regulamenta\u00e7\u00e3o  ainda muito longe de ser alcan\u00e7ada. Quer saber se um terapeuta possui o registro profissional CRTH-BR da Abrath:\nhttps://www.abrath.org.br/localizar-filiados.php Quer fazer um anuncio de gra\u00e7a e ser localizado pelos seus futuros clientes:\nhttps://painel.brasilterapias.com.br/cadastro/ Quer ter seu pr\u00f3prio prontu\u00e1rio hol\u00edstico e emitir contrato  recibo  atestado ...\nhttps://prontuario.abrath.com.br/ Quer se filiar a Abrath? www.abrath.org.br", "comments": "2", "shares": "26", "reactions": {"all": " 33", "likes": "24", "love": "7", "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": "1", "care": "1"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1920, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-u-pivdennij-koreyi-protestuyut-proti-karantinnih-obmezhen/", "countries": "Ukraine- SouthKorea", "date": "2020-08-23", "justify": "explanation the protests in south korea are about the government  not the covid19 response measures moreover  some publications use videos filmed before the pandemic started", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the protests against the lockdown measures take place in south korea", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-protests-against-the-lockdown-measures-take-place-in-south-korea", "facebook_id": "3483486091669641", "author": "\"SMALL PEOPLE\" AGAINST BIG GOVERNMENT", "facebook_date": "August 23  2020 at 4:00 PM", "content": "August 17  2020 You won\u2019t see this on the Corporate Media: MASSIVE PROTESTS MILLIONS in South Korea protesting Against Mask Restrictions  COVID19 Scamdemic  Child Trafficking & NWO Globalism by the UN  EU & the Elite Crime Cabals.", "comments": "7", "shares": "359", "reactions": {"all": " 116", "likes": "78", "love": "17", "wow": "16", "haha": "2", "sad": 0, "angry": 0, "care": "3"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1928, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/viral/quick-fact-check-old-picture-of-bihar-is-now-being-linked-to-corona-viral-post/", "countries": "India", "date": "2020-08-22", "justify": "explanation old picture from bihar viral is now being related to the new coronavirus", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " this is a recent picture where hospitals show dogs inside the ward", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=this-is-a-recent-picture-where-hospitals-show-dogs-inside-the-ward", "facebook_id": "1926086964231320", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1923, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/manipulyatsiya-karantin-bude-trivati-do-2025-roku-pro-tse-ofitsijno-zayaviv-svitovij-bank/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-22", "justify": "explanation the world bank has never made such a statement the publication uses the end date of the covid19 strategic preparedness and response program however  it is not about the lockdown measures", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the world bank states that the lockdownquarantine measures will last until 2025", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-world-bank-states-that-the-lockdownquarantine-measures-will-last-until-2025", "facebook_id": "3336971826340916", "author": "Pete Kushka", "facebook_date": "Aug 22  2020", "content": "\u041a\u0430\u0440\u0430\u043d\u0442\u0438\u043d \u0437\u0430\u043a\u043e\u043d\u0447\u0438\u0442\u0441\u044f 31 \u043c\u0430\u0440\u0442\u0430 2025 \u0433\u043e\u0434\u0430.\n\u041a \u044d\u0442\u043e\u043c\u0443 \u0432\u0440\u0435\u043c\u0435\u043d\u0438 \u043b\u044e\u0434\u0435\u0439 \u0437\u0430\u0433\u043e\u043d\u044f\u0442 \u0432 \u0446\u0438\u0444\u0440\u043e\u0432\u043e\u0439 \u043a\u043e\u043d\u0446\u043b\u0430\u0433\u0435\u0440\u044c.\n\u041e\u0444\u0438\u0446\u0438\u0430\u043b\u044c\u043d\u043e. The World Bank.\nhttps://www.worldbank.org/en/search?q=world-covid-19-strategic&currentTab=1\n\n#\u043a\u0430\u0440\u0430\u043d\u0442\u0438\u043d #\u0431\u0430\u0440\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0440\u0443\u0441 #stopfakepandemic\nSee Translation", "comments": "31", "shares": "73", "reactions": {"all": "63", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1923, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/manipulyatsiya-karantin-bude-trivati-do-2025-roku-pro-tse-ofitsijno-zayaviv-svitovij-bank/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-22", "justify": "explanation the world bank has never made such a statement the publication uses the end date of the covid19 strategic preparedness and response program however  it is not about the lockdown measures", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the world bank states that the lockdownquarantine measures will last until 2025", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-world-bank-states-that-the-lockdownquarantine-measures-will-last-until-2025", "facebook_id": "933519280464368", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1923, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/manipulyatsiya-karantin-bude-trivati-do-2025-roku-pro-tse-ofitsijno-zayaviv-svitovij-bank/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-22", "justify": "explanation the world bank has never made such a statement the publication uses the end date of the covid19 strategic preparedness and response program however  it is not about the lockdown measures", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the world bank states that the lockdownquarantine measures will last until 2025", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-world-bank-states-that-the-lockdownquarantine-measures-will-last-until-2025", "facebook_id": "933519280464368", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1933, "checked_link": "https://hindi.boomlive.in/fake-news/fake-breaking-news-graphic-claims-schools-colleges-in-india-will-open-next-year-9405", "countries": "India", "date": "2020-08-21", "justify": "explanation the viral image has been created with the help of photo editing indian governments education ministry has not issued any notification on schools and colleges being opened in 2021 the 97 000 number is not from india", "label": "FALSE", "source": " BOOM FactCheck", "title": " in two weeks 97000 students in india were infected with covid19 after which the education ministry decided that schools and colleges will open in 2021 only", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=in-two-weeks-97000-students-in-india-were-infected-with-covid-19-after-which-the-education-ministry-decided-that-schools-and-colleges-will-open-in-2021-only", "facebook_id": "100028530277999", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1955, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/08/posts-take-old-photos-of-biden-harris-out-of-context/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-08-20", "justify": "explanation the photos are from early march  before face masks and social distrancing was recommended", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " photos show joe biden and kamala harris just attended a rally without wearing face masks or socially distancing", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=photos-show-joe-biden-and-kamala-harris-just-attended-a-rally-without-wearing-face-masks-or-socially-distancing", "facebook_id": "10218711901649184", "author": "Susan Friend", "facebook_date": "Aug 19  2020", "content": "Hmmmmm\ud83e\udd2c no ONE has a mask on!!!!!! Wake up people!", "comments": "17", "shares": "466", "reactions": {"all": "32", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1955, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/08/posts-take-old-photos-of-biden-harris-out-of-context/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-08-20", "justify": "explanation the photos are from early march  before face masks and social distrancing was recommended", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " photos show joe biden and kamala harris just attended a rally without wearing face masks or socially distancing", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=photos-show-joe-biden-and-kamala-harris-just-attended-a-rally-without-wearing-face-masks-or-socially-distancing", "facebook_id": "10158255623980923", "author": "Mark Hall", "facebook_date": "Aug 18  2020", "content": "Well look at that", "comments": "27", "shares": "754", "reactions": {"all": "14", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1955, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/08/posts-take-old-photos-of-biden-harris-out-of-context/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-08-20", "justify": "explanation the photos are from early march  before face masks and social distrancing was recommended", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " photos show joe biden and kamala harris just attended a rally without wearing face masks or socially distancing", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=photos-show-joe-biden-and-kamala-harris-just-attended-a-rally-without-wearing-face-masks-or-socially-distancing", "facebook_id": "3658367134195890", "author": "Kirk Visser", "facebook_date": "Aug 18  2020", "content": "Saw this and found it interesting.", "comments": "57", "shares": "908", "reactions": {"all": "45", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1961, "checked_link": "https://chequeado.com/el-explicador/no-las-combis-y-los-micros-de-un-video-viral-no-son-de-personas-que-comian-un-asado-en-olivos-son-de-una-protesta-del-sector-turistico/", "countries": "Argentina", "date": "2020-08-19", "justify": "explanation a video is circulating on social networks in which a woman recounts that people invited to the presidential quinta to eat a barbecue during the quarantine in reality  the vehicles belonged to various tourism transport companies  which went to claim the official residence for financial aid for the sector", "label": "FALSE", "source": " Chequeado", "title": " a video that shows combis and buses of people who ate a barbecue in quinta de olivos the residence of the argentine president", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-video-that-shows-combis-and-buses-of-people-who-ate-a-barbecue-in-quinta-de-olivos-the-residence-of-the-argentine-president", "facebook_id": "2725123747808728", "author": "Andres Miguel Bonwit", "facebook_date": "Aug 16  2020", "content": "", "comments": "2", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1960, "checked_link": "https://www.rappler.com/newsbreak/fact-check/bong-revilla-dies-covid-19", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-19", "justify": "explanation revilla is still alive and in a better condition as of august 27 the videos used to perpetuate this claim were reports about his father  former senator ramon revilla srs death", "label": "FALSE", "source": " Rappler", "title": " senator ramon bong revilla jr died due to covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=senator-ramon-bong-revilla-jr-died-due-to-covid-19", "facebook_id": "655171505127899", "author": "Ramon Bong Revilla  Jr.", "facebook_date": "August 24  2020 at 5:10 AM", "content": "Thank You  God for Your unending love and care. Great news po! The doctors have cleared me for discharge. I am so excited to go home. Hindi pa po tapos ang aking pagpapagaling  but they said I am strong and well enough to continue treatment at home. Again  maraming maraming salamat po sa inyong mga panalangin. Sobrang nakakataba ng puso ang inyong mga ipinarating na dasal at mga words of encouragement and well wishes. I cannot thank all of you enough.", "comments": "75000", "shares": "1479", "reactions": {"all": 58000, "likes": 420000, "love": 120000, "wow": "180", "haha": "412", "sad": "171", "angry": "129", "care": 18000}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1967, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/10/ugandas-low-covid-19-cases-due-to-restrictions-not-hydroxychloroquine/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-08-18", "justify": "explanation uganda implemented a strict lockdown and mask mandate that has limited the virus spread", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " hydroxychloroquine is why uganda with a population of 43m has only 15 covid19 deaths", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=hydroxychloroquine-is-why-uganda-with-a-population-of-43m-has-only-15-covid-19-deaths", "facebook_id": "188524849379043", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1963, "checked_link": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/10/22/nein-eine-hohe-sterblichkeitsrate-war-bei-der-who-nie-voraussetzung-fuer-pandemie-definition/", "countries": "Germany", "date": "2020-08-19", "justify": "explanation a high mortality was never part of the who definition of a pandemic", "label": "FALSE", "source": " Correctiv", "title": " the covid19 pandemic would be over by now it who hadnt changed its definition of a pandemic and deleted the part about high mortality", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-covid-19-pandemic-would-be-over-by-now-it-who-hadnt-changed-its-definition-of-a-pandemic-and-deleted-the-part-about-high-mortality", "facebook_id": "2358629067779467", "author": "Wissen ist Macht", "facebook_date": "August 19  2020 at 4:12 AM", "content": "Pandemie w\u00e4re beendet  wenn die WHO ihre Richtlinien nicht ge\u00e4ndert h\u00e4tte\nDies ist die \ufffc\ufffcGrafik zur Sterberate an  oder \u201emit\u201c Corona. Fr\u00fcher war eine hohe Sterblichkeitsrate Voraussetzung f\u00fcr eine Pandemie. Die WHO strich den Passus \u00bbeine sehr grosse Zahl von Toten und Kranken\u00ab aus dem Kriterienkatalog.....", "comments": "156", "shares": "677", "reactions": {"all": " 677", "likes": "492", "love": "1", "wow": "16", "haha": "9", "sad": "10", "angry": "148", "care": "1"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1972, "checked_link": "https://vistinomer.mk/zema%d1%9aeto-bris-od-nosot-ne-mozhe-da-%d1%98a-probie-mozochnata-bariera/", "countries": "NorthMacedonia", "date": "2020-08-18", "justify": "explanation doctors claim that when taking a swab  the stick in the nose goes to the area where the nose and throat meet  ie in the nasopharynx and that the main difficulty is only the discomfort of the patient taking a nose swab has absolutely nothing to do with breaking through a human brain barrier", "label": "FALSE", "source": " Vistinomer", "title": " by inserting a swab in the nose the intention is to break through the bloodbrain barrier of the brain so that every germ can enter through those broken blood vessels in the body  this is why many asymptomatic people start having symptoms after the test", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=by-inserting-a-swab-in-the-nose-the-intention-is-to-break-through-the-blood-brain-barrier-of-the-brain-so-that-every-germ-can-enter-through-those-broken-blood-vessels-in-the-body-this-is-why-man", "facebook_id": "3544188725608598", "author": "Samuel G Cohen", "facebook_date": "July 6  2020 at 2:51 PM", "content": "This is HUGE!!!! The spot where they are \"getting a sample\" for the Covid-19 test is called your Blood-Brain Barrier. It is a single layer of cells that protect your brain from heavy metals  pesticides & other toxic substances that are usually kept out. It is the way vital nutrients  like oxygen  reach the brain. If  in some way  your Blood-Brain Barrier is compromised  it becomes a \"Leaky Blood-Brain Barrier\" which is an inflamed brain! It then allows bacteria & other toxins to enter your brain & infect the brain tissue which can lead to inflammation and sometimes death. ****More symptoms (long & short term) include autism  ADD  ADHD  heart disease  autoimmune disease  cancer  neurodegenerative disease  stroke  liver damage  chronic fatigue that isn't resolved with rest  hypoxia  anxiety  mood disorders  depression & other mental health conditions like schizophrenia  seizures  memory loss & cognitive decline resulting in Alzheimer's or Dementia  insufficient blood flow to the brain  abnormal brain activity!\nNow  take this and add on a contaminated test and see what you get! Edit from Samuel: Before you comment as so many have that this is not the blood brain barrier  pls read on it doesn\u2019t need to penetrate the blood brain barrier. It only needs to violate and bypass the mucus membrane  the olfactory epithileum  then toxins can access the olfactory nerves and reach the neurons/brain the olfactory receptors have a mucus membrane that protect the nerurons from any toxins that aren\u2019t dissolvable in water. It\u2019s a defence system inhibiting any poisons that you might smell from the air  as in from traffic for instance. This might be a way for the evil agenda folks to bypass this protective layer called the olfactory epithileum and actually increase the risk of sickness by damaging the mucus membrane and allowing more toxins from our heavily polluted environment to enter not to mention enclosed buildings with trapped air and mask wearing with development of bacteria and carbon dioxide. \ud83d\ude4f\ud83c\udffd https://mindd.org/ leaky- brain/\nCredit: Emiley Bargo", "comments": "0", "shares": "1016", "reactions": {"all": " 369", "likes": "125", "love": "5", "wow": "80", "haha": "95", "sad": "11", "angry": "53", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 1985, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-se-ha-anunciado-que-venezuela-sera-el-primer-pais-occidental-en-recibir-la-vacuna-rusa", "countries": "Colombia- Venezuela", "date": "2020-08-18", "justify": "explanation based on statements made by mikhail murashko about the new coronavirus vaccine  it has been falsely disseminated that  on october 5  the eurasian country would share a covid19 vaccine with venezuela but publications included fake data in addition  neither the minister nor putin or maduro have referred to this issue", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " russians health minister announced that starting october 5 his country would share a covid19 vaccine with allies including venezuela", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=russians-health-minister-announced-that-starting-october-5-his-country-would-share-a-covid-19-vaccine-with-allies-including-venezuela", "facebook_id": "10159819707928273", "author": "RT en Espa\u00f1ol", "facebook_date": "August 17  2020 at 6:28 AM", "content": " The Venezuelan leader has celebrated Russia being the first country in the world to be prepared to massively vaccinate its population", "comments": "12000", "shares": "986", "reactions": {"all": 11000, "likes": 87000, "love": "782", "wow": "143", "haha": 19000, "sad": "10", "angry": "57", "care": "65"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 1989, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/08/14/no-bill-gates-non-ha-ordinato-il-secondo-lockdown-al-governo-italiano/", "countries": "Italy", "date": "2020-08-14", "justify": "explanation this claim is unfounded and  of course  bill gates cannot impose anything to sovereign national governments", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a facebook post claims that bill gates ordered the italian government to impose a second national lockdown by october 1st", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-facebook-post-claims-that-bill-gates-ordered-the-italian-government-to-impose-a-second-national-lockdown-by-october-1st", "facebook_id": "10217329069563303", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1982, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/fejk-pandemiya-splanovana-maski-simvol-rabstva-a-vooz-vistupila-proti-karantinu/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-18", "justify": "explanation nobody planned a pandemic masks effectively prevent coronavirus transmission the who did not oppose the lockdown measures", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the pandemic is planned masks are a symbol of slavery and the who has spoken out against quarantine", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-pandemic-is-planned-masks-are-a-symbol-of-slavery-and-the-who-has-spoken-out-against-quarantine", "facebook_id": "1291477951183707", "author": "VoxCheck", "facebook_date": "August 18  2020 at 9:01 AM", "content": "          \u26a1 WHO asks countries not to introduce quarantine! But... Did we sit at home for a few months then? \u26a0 Calmly  it's just another fake. \ud83d\udd3b Ukrainian media writes for the second day in a row  allegedly the chief epidemiologist of WHO Maria Van Kerhove urged not to introduce quarantine again. They all massively refer to the Russian medical edition - those wrote about it on August 17 And now they are not referring to anyone. And they don't even tell where Mrs. Van Kerhove stated that (https://bit.ly/34aqM1u). \ud83d\udd3b It turned out that it's not really news - on August 1  Maria Van Kerhove gave an interview to the British edition of The Telegraph (https://bit.ly/3iORm4f). It was about the lockdown - what we called exactly \u2032\u2032 strict quarantine \". The publication came out with the heading \u2032\u2032 Leading epidemiologist WHO urges not to return statewide lockdowns \". \ud83d\udd3b But also Telegraph did not resist the clickbait title - that's exactly what Van Kerkhove did not say. She stated that \u2032\u2032 we hope countries don't need to be able to lock up again \u2032\u2032). \ud83d\udd3b Van Kerhove also said lockdown was not what the WHO recommended (before)  but in some countries it was really needed to stop the rapid spread of the disease. And added that the lockdown itself does not work - it is a set of measures that should be introduced by states to hold back the outbreaks. Apparently  it's from this thesis that British journalists wrote the title. \ud83d\udcad The day before the publication of Van Kerkhove at the WHO briefing stated that now countries are learning and seeing more effective methods to track and stop the disease. Therefore  it is not possible to do so (https://bit.ly/2EadbfI). \ud83e\udd14 Do you feel the difference between \u2032\u2032 WHO urged not to do quarantine anymore \u2032\u2032 and between hopes that lockdown will no longer be needed  because there are already more effective methods? \ud83d\udccc Such news is just a cross-country example of how fake flies and how to recognize it.\n\u25aa Your source (in our case Russian medical portal) does not tell where he gets such information from.\n\u25aa You don't see a direct quote that matches the title.\n\u25aa The information itself appeared a few weeks ago  and it just flew away now. \u2139 By the way  what quarantine measures were like in different countries of the world  told in this video: https://youtu.be/ObNcPwCTKP4", "comments": "5", "shares": "88", "reactions": {"all": " 158", "likes": "155", "love": "2", "wow": "1", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2002, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/nie-koronawirus-nie-jest-przyczyna-zgonu-po-wypadku-motocyklowym/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-14", "justify": "explanation the author of the post cites false information", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " the official cause of death of a motorcyclists accident was coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-official-cause-of-death-of-a-motorcyclists-accident-was-coronavirus", "facebook_id": "3033505320096015", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2002, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/nie-koronawirus-nie-jest-przyczyna-zgonu-po-wypadku-motocyklowym/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-14", "justify": "explanation the author of the post cites false information", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " the official cause of death of a motorcyclists accident was coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-official-cause-of-death-of-a-motorcyclists-accident-was-coronavirus", "facebook_id": "3033505320096015", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1986, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/konspirologiya-pandemiyu-koronavirusu-ta-inshi-podiyi-2020-roku-zaplanuvali-shhe-v-2015-rotsi/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-18", "justify": "explanation the depicted set of frames is about the events that happened in 2014 that year  there was an outbreak of ebola it explains the statute of liberty in the medical mask and the doctor in the medical suite also that year  the killing of mike brown happened it propelled the creation of the black lives matter movement by the way  mike brows last phrase was  i cant breathe", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the pandemic was planned back in 2015 the prove is an animated video from instagram which depicts the statue of liberty in a medical mask a doctor in a medical protective suit the phrase i cant breath and the inscription black lives matter", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-pandemic-was-planned-back-in-2015-the-prove-is-an-animated-video-from-instagram-which-depicts-the-statue-of-liberty-in-a-medical-mask-a-doctor-in-a-medical-protective-suit-the-phrase-i-cant", "facebook_id": "1205675556462483", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1993, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/fejk-ditej-z-pidozroyu-na-virusne-zahvoryuvannya-v-italiyi-budut-izolyuvati-bez-zgodi-batkiv/", "countries": "Ukraine- Italy", "date": "2020-08-17", "justify": "explanation the italian government did not make such decisions", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " in italy children with covid19 symptoms will be isolated without parents permission", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=in-italy-children-with-covid-19-symptoms-will-be-isolated-without-parents-permission", "facebook_id": "1207423032954402", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 1995, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-koronavirus-zarazhaye-vibirkovo-obhodit-protestuvalnikiv-chornoshkirih-vidomih-lyudej/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-17", "justify": "explanation coronavirus spreads through the air  and it has no preferences in whom to infect", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " coronavirus is picky in terms of whom to infect it does not infect protesters black or famous people", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=coronavirus-is-picky-in-terms-of-whom-to-infect-it-does-not-infect-protesters-black-or-famous-people", "facebook_id": "993473807837285", "author": "\u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e \u041a\u043e\u0432\u0430\u043b\u044c\u0447\u0443\u043a", "facebook_date": "August 18  2020 at 4:52 AM", "content": "    During the first wave pandemic  we could notice that this virus is picky and selective. If you are a Chinese  you will fall on the street when infected  if you are a Belarusian or Swede  then it may not touch you at all. If you're a famous person  he won't get into your heavy shape  and you'll be healthy in a couple of days  and while your loved ones won't be infected with you. If you are one of the 1 billion. a person who lives in small slums without sewage  water  electricity  you can live your whole life without learning from TV that you don't have that you lived as a \u2032\u2032 bezymptomatic medium \". and around a pandemic. If you are an African American and participate in rallies and demonstrations  then know the virus is afraid of black people and these events. He doesn't want to sit in bankers  grocery market cashiers  but he hates retailers  athletes  waiters. The virus can easily settle not only in a person  but also in a goat  papaya  and machine oil. If you wear a mask and don't change it  you may have bacteria settled  hypoxia may evolve  but the virus though is a lot less bacteria  but you won't get caught. The virus really does not like those sick who have smartphones with cameras and Internet  as well as social networks. Covid infection is very selfish and will prevent competition in sick flu  GRVI and not sars2 pneumonia. They are constantly mimicking changing their symptoms while disguising as any seasonal infectious diseases. This virus is treacherous in its ingenuity and scary in its asymptomatic manifestation because it is as it is  but as it is transmitted from one to another  and manifested no one knows. \ud83d\udc49 \ud83d\ude1e PS While we don't have the same as in Kazakhstan  where chemistry from helicopters was sprayed and after pneumonia began... And so that in the announced second wave of non-humans did not follow this scenario Andrew Romaniuk \u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e \u041a\u043e\u0432\u0430\u043b\u044c\u0447\u0443\u043a \u041e\u043b\u044f \u041a\u043e\u0432\u0430\u043b\u044c\u0447\u0443\u043a \u041a\u043e\u0432\u0430\u043b\u044c\u0447\u0443\u043a \u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e", "comments": "53", "shares": "111", "reactions": {"all": " 189", "likes": "155", "love": "15", "wow": "2", "haha": "14", "sad": "1", "angry": "1", "care": "1"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2007, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/viral/fact-check-steam-does-not-kill-the-coronavirus/", "countries": "India", "date": "2020-08-17", "justify": "explanation post claiming coronavirus can be killed from steam therapy is fake neither who nor cds have considered steam therapy as a treatment for curing coronavirus infection", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " the new coronavirus can be killed from inhaling steam", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-new-coronavirus-can-be-killed-from-inhaling-steam", "facebook_id": "1667570653418403", "author": "\u092d\u0948\u0930\u093e\u0930\u093e\u092e \u0938\u093f\u092f\u094b\u0932 \u092b\u0948\u0928 \u0914\u0938\u093f\u092f\u093e\u0901", "facebook_date": "August 8  2020 at 3:57 PM", "content": "    World Steam Week * According to doctors  if COVID-19 is killed through steam from the nose  Corona can be eradicated. If everyone started the steam campaign. To work in the above direction  we urge people around the world to start * steam process * for a week from August 07 to August 14  i.e. morning  afternoon and evening.\nJust 05 minutes to steam.\nBy adopting this practice for a week we are sure to eradicate the deadly COVID-19 Please send this message to all your groups  relatives  friends and neighbors so that we can all kill this corona virus together and walk HV freely in this beautiful world.\n* Thank you *\nRequest to be sent to each group", "comments": "3", "shares": "18", "reactions": {"all": "38", "likes": "38", "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2008, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/08/17/no-questi-pazienti-affetti-da-covid-19-non-sono-stati-sedati-perche-cercavano-di-salvarsi/", "countries": "Italy", "date": "2020-08-17", "justify": "explanation the news is fake the pictures attached as evidence were taken in cremona hospital and they show intubated patients in a prone position  as required by medical protocols", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " an article claims that some covid19 patients have been sedated and forced to stay in a prone position because because they tried to save themselves", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=an-article-claims-that-some-covid-19-patients-have-been-sedated-and-forced-to-stay-in-a-prone-position-because-because-they-tried-to-save-themselves", "facebook_id": "3281875395222319", "author": "Massimo Angelo Gotti", "facebook_date": "Aug 13  2020", "content": "32.000 persone sono state uccise in questo modo. Di loro nessuno si \u00e8 salvato  ed i loro corpi sono stati immediatamente bruciati per far sparire ogni traccia.\nSee Translation", "comments": "20", "shares": "132", "reactions": {"all": "32", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2011, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-roque-did-not-say-10k-coronavirus-deat", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-17", "justify": "explanation both roque and the national daily the manila bulletin have denied making the statement and publishing the graphic", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " presidential spokesperson harry roque brushied aside thousands of deaths due to the covid19 pandemic and said 10 million covid19 cases in the country will not be a loss even if 10000 people die", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=presidential-spokesperson-harry-roque-brushied-aside-thousands-of-deaths-due-to-the-covid-19-pandemic-and-said-10-million-covid-19-cases-in-the-country-will-not-be-a-loss-even-if-10", "facebook_id": "10159388427387985", "author": "MANILA BULLETIN", "facebook_date": "August 8  2020 at 6:21 AM", "content": "Hello  We'd like to inform everyone that the photo quote on the right was never published by the Manila Bulletin. Here's the link to our original post (left photo): https://www.facebook.com/manilabulletin/photos/a.147434127984/10159385477462985/?type=3&theater Here's the link to the fake post (right): https://www.facebook.com/IdiotsInGovernmentPH/photos/a.132948601519667/190269309120929 Please be guided accordingly. Thank you and stay safe.", "comments": "663", "shares": "1264", "reactions": {"all": 1900, "likes": 11000, "love": "37", "wow": "25", "haha": "730", "sad": "12", "angry": "16", "care": "4"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2015, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/english/viral/quick-fact-check-fake-post-claiming-facebook-is-using-your-posts-in-lawsuits-against-it-amid-covid-19-pandemic-resurfaces/", "countries": "India", "date": "2020-08-15", "justify": "explanation the post claiming amid coronavirus pandemic  facebook has changed its privacy rules  allowing it to use pictures and posts shared by users in lawsuits against them is fake the post has resurfaced on social media", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " facebook is using your posts in lawsuits against it amid covid19 pandemic", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=facebook-is-using-your-posts-in-lawsuits-against-it-amid-covid-19-pandemic", "facebook_id": "10215595584016872", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2021, "checked_link": "https://chequeado.com/verificacionfb/no-el-video-de-una-guardia-colapsada-no-es-de-un-hospital-de-jose-c-paz-sino-de-guatemala/", "countries": "Argentina", "date": "2020-08-14", "justify": "explanation this is false these photos are from the general hospital for diseases  south of guatemala city  guatemala", "label": "FALSE", "source": " Chequeado", "title": " a video shows a hospital guard who collapsed in a hospital in jos\u00e9 c paz argentina", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-video-shows-a-hospital-guard-who-collapsed-in-a-hospital-in-jose-c-paz-argentina", "facebook_id": "4062167383825560", "author": "Amilcar Rivera", "facebook_date": "June 25  2020 at 1:25 AM", "content": "Les comparto este video que me mandaron  son escenas muy fuertes  a mi me dejo sin palabras. Dios ten misericordia.\nCu\u00eddese  NO CREA AQUELLOS QUE DICEN QUE LA ENFERMEDAD NO EXISTE.", "comments": "0", "shares": "32787", "reactions": {"all": 25000, "likes": 81000, "love": "138", "wow": 29000, "haha": "259", "sad": 140000, "angry": "261", "care": "93"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2024, "checked_link": "https://maldita.es/malditaciencia/20200814/usar-mascarilla-hipercapnia-no-hay-evidencias/", "countries": "Spain", "date": "2020-08-14", "justify": "explanation there is no scientific evidence of it and experts deny it", "label": "FALSE", "source": " Maldita.es", "title": " a post says that mask use cause hypercapnia concentration of carbon dioxide in the blood", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-post-says-that-mask-use-cause-hypercapnia-concentration-of-carbon-dioxide-in-the-blood", "facebook_id": "10223229197304458", "author": "Alhena Hyadum", "facebook_date": "Aug 6  2020", "content": "Las mascarilla te causar\u00e1  la enfermedad de hipercapnia  nace por el exceso de di\u00f3xido de carbono(CO2)  en el torrente sangu\u00edneo.\n\nEl problema surge por la falta de ventilaci\u00f3n pulmonar  en la que la insuficiencia respiratoria  y el esfuerzo por controlarla  hace que se inhale mucho CO2 que luego no se logra evacuar. Esta retenci\u00f3n del di\u00f3xido de carbono  provoca una acificaci\u00f3n respiratoria.\n\nLa palabra hipercapnia significa \u201cdemasiado humo\u201c. Provoca exceso de respiraci\u00f3n  en la que un falla grande  puede terminar en s\u00edndrome de la muerte s\u00fabita.\nSee Translation", "comments": "11", "shares": "206", "reactions": {"all": "46", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2037, "checked_link": "https://hindi.boomlive.in/fake-news/old-mock-funeral-video-falsely-linked-to-amit-shah-getting-covid-19-9287", "countries": "India", "date": "2020-08-13", "justify": "explanation the viral clip is not recent it dates back to december 2019 during anticaa protests in the country", "label": "FALSE", "source": " BOOM FactCheck", "title": " after amit shah tested covid19 positive some people took out his funeral", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=after-amit-shah-tested-covid-19-positive-some-people-took-out-his-funeral", "facebook_id": "101523741360353", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2042, "checked_link": "https://maldita.es/malditaciencia/20200813/por-que-vacuna-presenta-mortalidad-33-nunca-saldria-mercado/", "countries": "Spain", "date": "2020-08-13", "justify": "explanation no vaccine that could cause direct death would reach the market  experts says", "label": "FALSE", "source": " Maldita.es", "title": " a post asks if you would use a vaccine with 33 of mortality for a disease with 06 of mortality", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-post-asks-if-you-would-use-a-vaccine-with-33-of-mortality-for-a-disease-with-0-6-of-mortality", "facebook_id": "10157453777700732", "author": "Mariu Navas", "facebook_date": "August 6  2020 at 8:09 AM", "content": "Would you get a vaccine with a 33 % mortality rate to feel safe from a virus with a 0'6 % mortality rate?", "comments": "8", "shares": "6946", "reactions": {"all": " 288", "likes": "175", "love": "5", "wow": "20", "haha": "77", "sad": "3", "angry": "6", "care": "2"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2039, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-falsa-cadena-sobre-covid-77922", "countries": "Colombia", "date": "2020-08-13", "justify": "explanation most of the statements are false there is no evidence that the virus created in a laboratory", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a facebook claims covid19 is man made in a lab", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-facebook-claims-covid-19-is-man-made-in-a-lab", "facebook_id": "139896174453374", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2026, "checked_link": "https://fatabyyano.net/%d9%85%d9%86%d8%b8%d9%85%d8%a9_%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a9_%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%8a%d8%a9_%d9%83%d9%88%d8%b1%d9%88%d9%86%d8%a7_%d9%81%d9%8a%d8%b1%d9%88%d8%b3/", "countries": "Egypt", "date": "2020-08-14", "justify": "explanation in the original video the whos maria van kerkhove said that asymptomatic patients rarely transmit covid19 after reviewing the who response fatabyyano found that kerkhove explained that this only applies to the data they have not in general", "label": "FALSE", "source": " Fatabyyano", "title": " who covid19 patients cant transmit infection anymore", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=who-covid19-patients-cant-transmit-infection-anymore", "facebook_id": "3220307841363985", "author": "Dr David B Samadi", "facebook_date": "June 8  2020 at 9:11 PM", "content": "WHO says: Asymptomatic patients Are not contagious", "comments": "416", "shares": "3193", "reactions": {"all": 1600, "likes": 12000, "love": "95", "wow": "145", "haha": "58", "sad": "11", "angry": "34", "care": "13"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2026, "checked_link": "https://fatabyyano.net/%d9%85%d9%86%d8%b8%d9%85%d8%a9_%d8%a7%d9%84%d8%b5%d8%ad%d8%a9_%d8%a7%d9%84%d8%b9%d8%a7%d9%84%d9%85%d9%8a%d8%a9_%d9%83%d9%88%d8%b1%d9%88%d9%86%d8%a7_%d9%81%d9%8a%d8%b1%d9%88%d8%b3/", "countries": "Egypt", "date": "2020-08-14", "justify": "explanation in the original video the whos maria van kerkhove said that asymptomatic patients rarely transmit covid19 after reviewing the who response fatabyyano found that kerkhove explained that this only applies to the data they have not in general", "label": "FALSE", "source": " Fatabyyano", "title": " who covid19 patients cant transmit infection anymore", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=who-covid19-patients-cant-transmit-infection-anymore", "facebook_id": "3225729350984830", "author": "Melissa Attaway", "facebook_date": "Jun 9  2020", "content": "", "comments": "14", "shares": "257", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2054, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-post-claiming-vaccine-killed-five-peop", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-12", "justify": "explanation government agencies have called this message a hoax a keyword search yields no reports from legitimate media outlets on deaths in tarlac province due to vaccines", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " a vaccine killed five people in tarlac province in the philippines", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-vaccine-killed-five-people-in-tarlac-province-in-the-philippines", "facebook_id": "293221451936106", "author": "Mayor Cristy C Angeles", "facebook_date": "August 9  2020 at 10:07 AM", "content": "   #FakeNewsAlert: There is no truth in the news about the death of 5 people due to the vaccine that came from Barangays and Health Centers. Let's be critical and alert against fake news. #MayorCristyAngeles\n#MagkaisaBawatOrasSamaSama", "comments": "0", "shares": "276", "reactions": {"all": " 263", "likes": "232", "love": "5", "wow": "1", "haha": 0, "sad": "8", "angry": "14", "care": "3"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2054, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-post-claiming-vaccine-killed-five-peop", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-12", "justify": "explanation government agencies have called this message a hoax a keyword search yields no reports from legitimate media outlets on deaths in tarlac province due to vaccines", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " a vaccine killed five people in tarlac province in the philippines", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-vaccine-killed-five-people-in-tarlac-province-in-the-philippines", "facebook_id": "4156445704426358", "author": "Tarlac City Information Office", "facebook_date": "August 9  2020 at 10:06 AM", "content": "#FakeNewsAlert: WALANG KATOTOHANAN ang kumakalat na balita tungkol sa pagkamatay ng 5 tao dahil sa bakuna na galing sa mga Barangays at Health Centers. Maging mapanuri at alerto tayo laban sa fake news. #TarlacCityInformationOffice\n#MagkaisaBawatOrasSamaSama", "comments": "115", "shares": "1185", "reactions": {"all": " 896", "likes": "752", "love": "5", "wow": "4", "haha": "3", "sad": "62", "angry": "70", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2054, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-post-claiming-vaccine-killed-five-peop", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-12", "justify": "explanation government agencies have called this message a hoax a keyword search yields no reports from legitimate media outlets on deaths in tarlac province due to vaccines", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " a vaccine killed five people in tarlac province in the philippines", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-vaccine-killed-five-people-in-tarlac-province-in-the-philippines", "facebook_id": "2805437496356004", "author": "PIA-Tarlac", "facebook_date": "August 9  2020 at 10:11 AM", "content": "#FakeNewsAlert: Wala pong katotohanan ang kumakalat na balita tungkol sa pagkamatay ng 5 tao dahil sa bakuna na galing sa mga Barangays at Health Centers. Maging mapanuri at alerto po tayo laban sa fake news.", "comments": "156", "shares": "2590", "reactions": {"all": 1500, "likes": 14000, "love": "28", "wow": "8", "haha": "15", "sad": "55", "angry": "5", "care": "2"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2054, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-post-claiming-vaccine-killed-five-peop", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-12", "justify": "explanation government agencies have called this message a hoax a keyword search yields no reports from legitimate media outlets on deaths in tarlac province due to vaccines", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " a vaccine killed five people in tarlac province in the philippines", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-vaccine-killed-five-people-in-tarlac-province-in-the-philippines", "facebook_id": "3570645736359496", "author": "Municipal Health Office - Obando RHU", "facebook_date": "August 9  2020 at 10:49 PM", "content": "   A good morning to all of us who are being warned that the vaccination of the RHU staff has nothing to do with the spreading news regarding the deaths due to the vaccination. Our Anti-Polio vaccine for children is SAFE and EFFECTIVE so that no child will be affected by Polio.. Let's together to suppress the disease of Polio.", "comments": "0", "shares": "33", "reactions": {"all": " 62", "likes": "61", "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": "1", "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2054, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-post-claiming-vaccine-killed-five-peop", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-12", "justify": "explanation government agencies have called this message a hoax a keyword search yields no reports from legitimate media outlets on deaths in tarlac province due to vaccines", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " a vaccine killed five people in tarlac province in the philippines", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-vaccine-killed-five-people-in-tarlac-province-in-the-philippines", "facebook_id": "2726818304226320", "author": "Mayor Cristy Angeles", "facebook_date": "August 4  2020 at 5:54 AM", "content": "Isa sa mga programa ng Department of Health na kumakalinga sa kalusugan ng mga kabataan ay ang Sabayang Patak Kontra Polio. Sa pakikipag-ugnayan ng City Government of Tarlac  sa aking pamumuno pinangunahan ng City Health Office at ng ating mga health workers ang pag-iikot at pagba bahay-bahay upang magsagawa ng Sabayang Patak Kontra Polio (SPKP) para sa mga batang wala pang limang taong gulang (0-59 months old) . Ngayong araw  Ika-4 ng Agosto  2020  parte pa rin ng first round ng pagbibigay ng Oral Polio Vaccine (OPV) ay binisita ng ating mga health workers ang Brgy. San Roque at Brgy. San Vicente. Ang libreng bakuna para sa mga bata ay magsisilbing karagdagang proteksyon laban sa Polio. Ito ay ligtas  epektibo at walang overdose. #MayorCristyAngeles\n#MagkaisaBawatOrasSamaSama", "comments": "10", "shares": "9", "reactions": {"all": " 494", "likes": "459", "love": "33", "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": "2"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2076, "checked_link": "https://chequeado.com/verificacionfb/coronavirus-no-hay-una-negociacion-en-curso-con-rusia-para-distribuir-en-la-argentina-la-vacuna-desarrollada-en-ese-pais/", "countries": "Argentina", "date": "2020-08-11", "justify": "explanation the conicet denied that they are working for the arrival in the country of the russian vaccine from the embassy of this country in buenos aires  the argentine chancellery and the ministry of health of the nation denied having knowledge of an operation of this type it is working on the distribution in latin america of a treatment drug of russian origin  but not a vaccine", "label": "FALSE", "source": " Chequeado", "title": " there is an ongoing negotiation with russia to distribute the vaccine developed in that country in argentina", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=there-is-an-ongoing-negotiation-with-russia-to-distribute-the-vaccine-developed-in-that-country-in-argentina", "facebook_id": "1648887078610119", "author": "Embajada de Rusia en Argentina", "facebook_date": "August 4  2020 at 4:52 PM", "content": "          Dear friends! We would like to disclose the press release of the Russian Direct Investment Fund on the issue of supplies to the Argentine Republic of the drug \u2032\u2032 Avifavir \u2032\u2032 designed for patients suffering from the novel coronavirus  as announced Monday by the Fund. \ud83d\udd39 \u2032\u2032 The Russian Direct Investment Fund (RDIF)  claimed that at least 150.000 AVIFAVIR treatments  an antiviral of excellent results for COVID 19 treatment  will be sent to Latin America in the coming months. \ud83d\udd39 This is not just a shipment of drugs  but in the medium term technology is expected to be transferred to each country so that they can independently develop medicine. \ud83d\udd39 In a meeting held last Wednesday  July 29  an exclusive representation and marketing agreement has been signed for AVIFAVIR between the producer laboratory  CHROMIS  Russia Direct Investment Fund (RDIF) and the Bolivian laboratory SIGMACORP  who acquired exclusivity for distribution of medicine in Argentina  Bolivia  Paraguay  Uruguay and Central America  represented by Mr. Philip Lichtenfeld  Director of International Trade Division  Sigma Corp Pharmaceutical Chemical Industry. \ud83d\udd39 In turn  Lichtenfeld is working on building an alliance with a prestigious laboratory in Argentina to distribute medicine in the country and eventually make it. As a new drug in the local market  the formal processes required by ANMAT (National Drugs  Food and Medical Technology Administration) must be complied with  which will provide assurance of the effectiveness  safety and quality of medicine. In that sense CHROMIS  and the local laboratory  have begun working on the required requirements  to begin distributing AVIFAVIR in Argentina in the shortest possible span. \ud83d\udd39 In concordance  the new medicine was already presented to the authorities of the Ministry of Health  with the aim of making public the arrival of the antiviral  which has been administered in mild and moderate patients in countries like Russia and China  giving surprising results : \ud83d\udd39 It's not a vaccine  it doesn't prevent disease  but it's very effective in symptom relief. 65 % of patients  according to clinical studies  have recovered in just 4 days  while 85 % tested negative in 5 days  when the average virus negative process is 10 days. \ud83d\udd39 This result  not only helps patients  but also the whole health system which prevents those infected with moderate symptoms from becoming severe  avoiding the use of respirator and intensive care rooms  and evacuates with higher speeds Hospital beds  Philip Lichtenfeld said who claimed they trust that by mid-September AVIFAVIR is already in a position to be distributed and administered in the country \". Russian Direct Investment Fund - RDIF", "comments": "75", "shares": "504", "reactions": {"all": " 477", "likes": "351", "love": "110", "wow": "2", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": "14"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2059, "checked_link": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-prefeitura-de-pelotas-usou-sirenes-para-marcar-inicio-do-lockdown-na-cidade/", "countries": "Brazil", "date": "2020-08-12", "justify": "explanation although the city administration determined the start of the isolation measure that day  the siren sounds were played by city dwellers as part of a joke promoted by a comedian the city also denied that it used similar equipment", "label": "FALSE", "source": " Aos Fatos", "title": " pelotas city hall a city in the brazilian state of rio grande do sul used sirens to mark the beginning of the lockdown in the city", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=pelotas-city-hall-a-city-in-the-brazilian-state-of-rio-grande-do-sul-used-sirens-to-mark-the-beginning-of-the-lockdown-in-the-city", "facebook_id": "3176629509123947", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2059, "checked_link": "https://www.aosfatos.org/noticias/e-falso-que-prefeitura-de-pelotas-usou-sirenes-para-marcar-inicio-do-lockdown-na-cidade/", "countries": "Brazil", "date": "2020-08-12", "justify": "explanation although the city administration determined the start of the isolation measure that day  the siren sounds were played by city dwellers as part of a joke promoted by a comedian the city also denied that it used similar equipment", "label": "FALSE", "source": " Aos Fatos", "title": " pelotas city hall a city in the brazilian state of rio grande do sul used sirens to mark the beginning of the lockdown in the city", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=pelotas-city-hall-a-city-in-the-brazilian-state-of-rio-grande-do-sul-used-sirens-to-mark-the-beginning-of-the-lockdown-in-the-city", "facebook_id": "3176629509123947", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2078, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-robredo-did-not-say-motorcycle-riders", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-11", "justify": "explanation this is fake robredo has said no such thing in her personal and official fb pages  twitter account nor in her official website she in fact disowned the quote in a post on aug 4", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " vice president leni robredo advised motorcycle pillion riders to sit facing the rear and away from the driver to prevent transmission of covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=vice-president-leni-robredo-advised-motorcycle-pillion-riders-to-sit-facing-the-rear-and-away-from-the-driver-to-prevent-transmission-of-covid-19", "facebook_id": "3081602865290694", "author": "VP Leni Robredo", "facebook_date": "August 4  2020 at 1:00 AM", "content": "   [A] FAKE QUOTE (again! ) | There is no truth in the quote being spread by VP Leni  regarding the motorcycle barrier requirement that the government is implementing. Once again  it's clearly another attempt to deceive and divide a relentless campaign of lies against the Vice President. Let's continue to remind the public: be observant and critical to what you can read  watch  or hear on social media. Report those who spread disinformation  especially those who aim to defame amid important work to be done during a crisis.", "comments": "22000", "shares": "7092", "reactions": {"all": 14000, "likes": 94000, "love": "287", "wow": "51", "haha": 17000, "sad": "684", "angry": 26000, "care": "106"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2083, "checked_link": "https://www.boomlive.in/fake-news/old-mock-funeral-video-falsely-linked-to-amit-shah-getting-covid-19-9246", "countries": NaN, "date": "2020-08-10", "justify": "explanation the video that is old has been shared as recent", "label": "FALSE", "source": " BOOM FactCheck", "title": " mock funeral for amit shah as he tested positive for covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=mock-funeral-for-amit-shah-as-he-tested-positive-for-covid-19", "facebook_id": "101523741360353", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2111, "checked_link": "https://newsmeter.in/fact-check-did-australian-scientists-refer-to-covid-19-as-us-government-funded-bioweapon/", "countries": "India- Australia", "date": "2020-08-07", "justify": "explanation australian scientists did not refer to covid19 as usgovernment funded bioweapon", "label": "FALSE", "source": " Newsmeter.in", "title": " australian scientists refers to covid19 as a usgovernment funded bioweapon", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=australian-scientists-refers-to-covid-19-as-a-us-government-funded-bioweapon", "facebook_id": "712845046181819", "author": "Ephesians 5:11 - Exposing The Satanic New World Order", "facebook_date": "July 17  2020 at 5:14 PM", "content": "", "comments": "38000", "shares": "28545", "reactions": {"all": 13000, "likes": 87000, "love": "169", "wow": 17000, "haha": "164", "sad": "281", "angry": 25000, "care": "42"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2111, "checked_link": "https://newsmeter.in/fact-check-did-australian-scientists-refer-to-covid-19-as-us-government-funded-bioweapon/", "countries": "India- Australia", "date": "2020-08-07", "justify": "explanation australian scientists did not refer to covid19 as usgovernment funded bioweapon", "label": "FALSE", "source": " Newsmeter.in", "title": " australian scientists refers to covid19 as a usgovernment funded bioweapon", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=australian-scientists-refers-to-covid-19-as-a-us-government-funded-bioweapon", "facebook_id": "3788061681210770", "author": "Terry Belknap", "facebook_date": "August 4  2020 at 3:56 PM", "content": "Australian scientists find what we already suspected...coronavirus is a lab engineered bioweapon...", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": "2", "likes": 0, "love": 0, "wow": "2", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2099, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/manipulyatsiya-vooz-viznala-shho-vaktsini-nebezpechni/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-07", "justify": "explanation the who has never made such a statement", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the who has acknowledged that the vaccines are dangerous", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-who-has-acknowledged-that-the-vaccines-are-dangerous", "facebook_id": "100006475963689", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2112, "checked_link": "https://www.rappler.com/newsbreak/fact-check/deaths-tarlac-covid-19-vaccine", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-09", "justify": "explanation the philippine information agency pia tarlac and the tarlac city information office cio both denied the claims", "label": "FALSE", "source": " Rappler", "title": " five people died in tarlac after getting vaccinated against covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=five-people-died-in-tarlac-after-getting-vaccinated-against-covid-19", "facebook_id": "4156445704426358", "author": "Tarlac City Information Office", "facebook_date": "August 9  2020 at 10:06 AM", "content": "#FakeNewsAlert: WALANG KATOTOHANAN ang kumakalat na balita tungkol sa pagkamatay ng 5 tao dahil sa bakuna na galing sa mga Barangays at Health Centers. Maging mapanuri at alerto tayo laban sa fake news. #TarlacCityInformationOffice\n#MagkaisaBawatOrasSamaSama", "comments": "115", "shares": "1185", "reactions": {"all": " 896", "likes": "752", "love": "5", "wow": "4", "haha": "3", "sad": "62", "angry": "70", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2119, "checked_link": "https://factcheck.afp.com/video-shows-mock-funeral-procession-during-anti-citizenship-law-protest-india-2019", "countries": "India", "date": "2020-08-08", "justify": "explanation the video shows a mock funeral procession staged during an anticitizenship law protest in the east indian state of west bengal in 2019", "label": "FALSE", "source": " AFP", "title": " a video shows a mock funeral procession to celebrate indian home minister amit shah testing positive for the novel coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-video-shows-a-mock-funeral-procession-to-celebrate-indian-home-minister-amit-shah-testing-positive-for-the-novel-coronavirus", "facebook_id": "1071989733139543", "author": "Muddassir Salafi", "facebook_date": "December 21  2019 at 2:52 PM", "content": " Amit Shah is dead \ud83e\udd23 \ud83e\udd23\ud83e\udd23 \ud83e\udd23", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": " 5", "likes": "3", "love": 0, "wow": 0, "haha": "2", "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2118, "checked_link": "https://www.rappler.com/newsbreak/fact-check/roque-quote-coronavirus-deaths", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-08", "justify": "explanation roque did not say this  and the manila bulletin did not post this quote card", "label": "FALSE", "source": " Rappler", "title": " presidential spokesperson harry roque said that even if covid19 cases in the philippines reach 10 million only 10000 would likely die and filipinos should instead be thankful that the president is not infected", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=presidential-spokesperson-harry-roque-said-that-even-if-covid-19-cases-in-the-philippines-reach-10-million-only-10000-would-likely-die-and-filipinos-should-instead-be-thankful-that-the-president-is", "facebook_id": "10159385477802985", "author": "MANILA BULLETIN", "facebook_date": "August 7  2020 at 8:45 AM", "content": "It is \u201cnot true and conclusive\u201d the Philippines has surpassed Indonesia in having the most coronavirus cases since the country is simply testing three times more than its neighbor  Malaca\u00f1ang said Friday. READ: https://mb.com.ph/2020/08/07/not-true-ph-surpassed-indonesia-in-covid-cases-palace/", "comments": "611", "shares": "440", "reactions": {"all": 3800, "likes": "921", "love": "35", "wow": "26", "haha": 23000, "sad": "49", "angry": "478", "care": "8"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2123, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/to-zdjecie-nie-przedstawia-pustych-trumien-zmarlych-na-covid-19/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-06", "justify": "explanation the picture presented in the post was used to describe the pandemic  although it has nothing to do with it the picture shows the coffins in which the victims of the fire were buried in the kiss night club in santa maria", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " this picture shows the empty coffins of people who supposedly died due to covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=this-picture-shows-the-empty-coffins-of-people-who-supposedly-died-due-to-covid-19", "facebook_id": "299684517944800", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2123, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/to-zdjecie-nie-przedstawia-pustych-trumien-zmarlych-na-covid-19/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-06", "justify": "explanation the picture presented in the post was used to describe the pandemic  although it has nothing to do with it the picture shows the coffins in which the victims of the fire were buried in the kiss night club in santa maria", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " this picture shows the empty coffins of people who supposedly died due to covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=this-picture-shows-the-empty-coffins-of-people-who-supposedly-died-due-to-covid-19", "facebook_id": "299684517944800", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2144, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/fejk-likar-entoni-fauchi-odruzhenij-iz-kristin-maksvell-sestroyu-zlochinnitsi-gilejn-maksvell/", "countries": "Ukraine- UnitedStates", "date": "2020-08-06", "justify": "explanation faucis wife is dr christine grady she is not related to ghislaine maxwell", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " anthony fauci is married to ghislaine maxwells sister", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=anthony-fauci-is-married-to-ghislaine-maxwells-sister", "facebook_id": "818673775627860", "author": "Ola Yaremiychuk Gouk", "facebook_date": "Aug 6  2020", "content": "\ud83c\uddfa\ud83c\uddf8\u041f\u043e\u0437\u043d\u0430\u043a\u043e\u043c\u044c\u0442\u0435\u0441\u044c \u0441 \u041a\u0440\u0438\u0441\u0442\u0438\u043d\u043e\u0439 \u041c\u0430\u043a\u0441\u0432\u0435\u043b\u043b \u0441\u0435\u0441\u0442\u0440\u043e\u0439 \u0416\u0438\u0437\u043b\u0435\u043d \u041c\u0430\u043a\u0441\u0432\u0435\u043b\u043b  \u0441\u0443\u0442\u0435\u043d\u0435\u0440\u0448\u0438 \u042d\u043f\u0448\u0442\u0435\u0439\u043d\u0430  \u0435\u0435 \u0441\u043e\u0444\u0442\u0432\u0435\u0440\u043d\u0430\u044f \u043a\u043e\u043c\u043f\u0430\u043d\u0438\u044f Chiliad \u043f\u0440\u0435\u0434\u043e\u0441\u0442\u0430\u0432\u043b\u044f\u0435\u0442 \u043f\u0440\u043e\u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u043d\u043e\u0435 \u043e\u0431\u0435\u0441\u043f\u0435\u0447\u0435\u043d\u0438\u0435 \u0434\u043b\u044f \u0431\u0430\u0437\u044b \u0434\u0430\u043d\u043d\u044b\u0445 \u0433\u0440\u0443\u043f\u043f\u0435 \u0424\u0411\u0420 \u043f\u043e \u0431\u043e\u0440\u044c\u0431\u0435 \u0441 \u0442\u0435\u0440\u0440\u043e\u0440\u0438\u0437\u043c\u043e\u043c. \u041d\u0430 \u0444\u043e\u0442\u043e \u041a\u0440\u0438\u0441\u0442\u0438\u043d\u0430 \u041c\u0430\u043a\u0441\u0432\u0435\u043b\u043b \u0438 \u0435\u0451 \u043c\u0443\u0436 \u0434\u0440\u0443\u0433 \u0413\u0435\u0439\u0442\u0441\u0430  \u043e\u0442\u0432\u0435\u0442\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0437\u0430 \u043a\u043e\u0432\u0438\u0434\u043d\u044b\u0435 \u0441\u043b\u0443\u0445\u0438  \u043f\u0430\u043d\u0438\u043a\u0443 \u0438 \u0431\u043b\u043e\u043a\u0438\u0440\u043e\u0432\u043a\u0438 \u0432 \u0421\u0428\u0410 \u0430\u0444\u0435\u0440\u0438\u0441\u0442 \u0424\u0430\u0443\u0447\u0438.\n\n\u041a\u0441\u0442\u0430\u0442\u0438  \u0434\u043e\u0447\u044c \u044d\u0442\u043e\u0439 \u0447\u0435\u0442\u044b \u0410\u043b\u0438\u0441\u043e\u043d (\u00ab\u0410\u043b\u0438\u00bb)  \u043d\u0430\u043f\u0440\u044f\u043c\u0443\u044e \u0437\u0430\u043d\u0438\u043c\u0430\u0435\u0442\u0441\u044f \u0446\u0435\u043d\u0437\u0443\u0440\u043e\u0439 \u043a\u043e\u0432\u0438\u0434\u043d\u044b\u0445 \u0442\u0435\u043c \u0432 \u0422\u0432\u0438\u0442\u0442\u0435\u0440\u0435  \u0437\u0430\u043d\u0438\u043c\u0430\u044f \u0432 \u043a\u043e\u043c\u043f\u0430\u043d\u0438\u0438 \u0441\u043e\u043e\u0442\u0432\u0435\u0442\u0441\u0442\u0432\u0443\u044e\u0449\u0443\u044e \u0434\u043e\u043b\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u044c.\n\n\ud83d\udc49\u0410 \u0432\u044b  \u0414\u0440\u0443\u0437\u044c\u044f  \u043c\u043e\u0436\u0435\u0442\u0435 \u0438 \u0434\u0430\u043b\u044c\u0448\u0435 \u043f\u0440\u043e\u0434\u043e\u043b\u0436\u0430\u0442\u044c \u0441\u043b\u0443\u0448\u0430\u0442\u044c \u044d\u0442\u0438\u0445 \u043f\u0435\u0434\u043e\u0444\u0438\u043b\u043e\u0432 \u0438\u0437\u0432\u0440\u0430\u0449\u0435\u043d\u0446\u0435\u0432  \u0442\u0440\u0430\u043d\u0441\u043b\u0438\u0440\u0443\u044e\u0449\u0438\u0445 \u043d\u0430 \u0432\u0435\u0441\u044c \u043c\u0438\u0440  \u0447\u0442\u043e \u0435\u043c\u0443 \u043d\u0443\u0436\u043d\u043e \u0434\u0435\u043b\u0430\u0442\u044c.\n\n\u041d\u0438\u043a\u0442\u043e \u0436\u0435 \u043d\u0435 \u0431\u0443\u0434\u0435\u0442 \u043e\u0442\u0440\u0438\u0446\u0430\u0442\u044c \u043d\u0430\u043b\u0438\u0447\u0438\u0435 \u0437\u0430\u043f\u0438\u0441\u0438 \u0432 \u0431\u043e\u0440\u0442\u043e\u0432\u043e\u043c \u0436\u0443\u0440\u043d\u0430\u043b\u0435 \u0441\u0430\u043c\u043e\u043b\u0435\u0442\u0430 \u042d\u043f\u0448\u0442\u0435\u0439\u043d\u0430 \u0442\u0430\u043a\u043e\u0433\u043e \u0438\u043c\u0435\u043d\u0438 \u043a\u0430\u043a \u0413\u0435\u0439\u0442\u0441  \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u044b\u0439 \u043f\u0435\u0440\u0435\u0434\u0443\u043c\u0430\u043b \u0432\u0441\u0435\u0445 \u0443\u043c\u0435\u0440\u0442\u0432\u043b\u044f\u0442\u044c  \u043f\u043e\u043a\u0430 \u043d\u0430\u0441\u0435\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435 \u0448\u0430\u0440\u0438\u043a\u0430 \u043d\u0435 \u0441\u043e\u043a\u0440\u0430\u0442\u0438\u0442\u0441\u044f \u0434\u043e 1 \u043c\u043b\u0440\u0434  \u0438 \u0442\u0435\u043f\u0435\u0440\u044c \u0432\u0434\u0440\u0443\u0433 \u0440\u0435\u0448\u0438\u043b \u0432\u0441\u0435\u0445 \u043b\u0435\u0447\u0438\u0442\u044c \u043e\u0442 \u043a\u043e\u0432\u0438\u0434\u0430  \u0447\u0442\u043e\u0431\u044b \u0441\u043e\u0445\u0440\u0430\u043d\u0438\u0442\u044c \u0438 \u043f\u0440\u0438\u0443\u043c\u043d\u043e\u0436\u0438\u0442\u044c \u0433\u0440\u0430\u0436\u0434\u0430\u043d \u041f\u043b\u0430\u043d\u0435\u0442\u044b\ud83d\ude09\nSee Translation", "comments": "5", "shares": "6", "reactions": {"all": "15", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2162, "checked_link": "https://factcheck.ge/ka/story/38561-covid-19-%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%AF%E1%83%94%E1%83%A0-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%A3%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%9C%E1%83%94%E1%83%9A-%E1%83%95%E1%83%90%E1%83%A5%E1%83%AA%E1%83%98%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%96%E1%83%94-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%97%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%A3%E1%83%9A%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%97%E1%83%94%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%98%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98-%E1%83%92%E1%83%A0%E1%83%AB%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%90", "countries": "Georgia", "date": "2020-08-05", "justify": "explanation there are no approved covid19 vaccines out there  so there is no evidence of what it might cause before the mass production  the vaccines go through a comprehensive testing process", "label": "FALSE", "source": " FactCheck Georgia", "title": " covid19 vaccines will cause infertility  do not get vaccinated", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=covid-19-vaccines-will-cause-infertility-do-not-get-vaccinated", "facebook_id": "106622230960994", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2162, "checked_link": "https://factcheck.ge/ka/story/38561-covid-19-%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%AF%E1%83%94%E1%83%A0-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%A3%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%9C%E1%83%94%E1%83%9A-%E1%83%95%E1%83%90%E1%83%A5%E1%83%AA%E1%83%98%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%96%E1%83%94-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%97%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%A3%E1%83%9A%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%97%E1%83%94%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%98%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98-%E1%83%92%E1%83%A0%E1%83%AB%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%90", "countries": "Georgia", "date": "2020-08-05", "justify": "explanation there are no approved covid19 vaccines out there  so there is no evidence of what it might cause before the mass production  the vaccines go through a comprehensive testing process", "label": "FALSE", "source": " FactCheck Georgia", "title": " covid19 vaccines will cause infertility  do not get vaccinated", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=covid-19-vaccines-will-cause-infertility-do-not-get-vaccinated", "facebook_id": "714655269101461", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2162, "checked_link": "https://factcheck.ge/ka/story/38561-covid-19-%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%AF%E1%83%94%E1%83%A0-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%A3%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%9C%E1%83%94%E1%83%9A-%E1%83%95%E1%83%90%E1%83%A5%E1%83%AA%E1%83%98%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%96%E1%83%94-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%97%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%A3%E1%83%9A%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%97%E1%83%94%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%98%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98-%E1%83%92%E1%83%A0%E1%83%AB%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%90", "countries": "Georgia", "date": "2020-08-05", "justify": "explanation there are no approved covid19 vaccines out there  so there is no evidence of what it might cause before the mass production  the vaccines go through a comprehensive testing process", "label": "FALSE", "source": " FactCheck Georgia", "title": " covid19 vaccines will cause infertility  do not get vaccinated", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=covid-19-vaccines-will-cause-infertility-do-not-get-vaccinated", "facebook_id": "3285122104865561", "author": "\u10d3\u10d4\u10d3\u10d0\u10e5\u10d0\u10da\u10d0\u10e5\u10d8", "facebook_date": "June 11  2020 at 7:00 PM", "content": " Protest against the vaccine", "comments": "23", "shares": "172", "reactions": {"all": " 233", "likes": "211", "love": "9", "wow": "2", "haha": "8", "sad": 0, "angry": "3", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2162, "checked_link": "https://factcheck.ge/ka/story/38561-covid-19-%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%AF%E1%83%94%E1%83%A0-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%A3%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%9C%E1%83%94%E1%83%9A-%E1%83%95%E1%83%90%E1%83%A5%E1%83%AA%E1%83%98%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%96%E1%83%94-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%97%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%A3%E1%83%9A%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%97%E1%83%94%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%98%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98-%E1%83%92%E1%83%A0%E1%83%AB%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%90", "countries": "Georgia", "date": "2020-08-05", "justify": "explanation there are no approved covid19 vaccines out there  so there is no evidence of what it might cause before the mass production  the vaccines go through a comprehensive testing process", "label": "FALSE", "source": " FactCheck Georgia", "title": " covid19 vaccines will cause infertility  do not get vaccinated", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=covid-19-vaccines-will-cause-infertility-do-not-get-vaccinated", "facebook_id": "419276879029219", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2162, "checked_link": "https://factcheck.ge/ka/story/38561-covid-19-%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%AF%E1%83%94%E1%83%A0-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%A3%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%9C%E1%83%94%E1%83%9A-%E1%83%95%E1%83%90%E1%83%A5%E1%83%AA%E1%83%98%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%96%E1%83%94-%E1%83%A8%E1%83%94%E1%83%97%E1%83%A5%E1%83%9B%E1%83%A3%E1%83%9A%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98%E1%83%A1-%E1%83%97%E1%83%94%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%98%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98-%E1%83%92%E1%83%A0%E1%83%AB%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%90", "countries": "Georgia", "date": "2020-08-05", "justify": "explanation there are no approved covid19 vaccines out there  so there is no evidence of what it might cause before the mass production  the vaccines go through a comprehensive testing process", "label": "FALSE", "source": " FactCheck Georgia", "title": " covid19 vaccines will cause infertility  do not get vaccinated", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=covid-19-vaccines-will-cause-infertility-do-not-get-vaccinated", "facebook_id": "811249282735136", "author": "\u10d9\u10d0\u10e0\u10d3\u10f0\u10e3", "facebook_date": "May 2  2020 at 8:49 AM", "content": "\"\u10de\u10e0\u10dd\u10ea\u10d4\u10e1\u10d8 \u10d3\u10d0\u10ec\u10e7\u10d4\u10d1\u10e3\u10da\u10d8\u10d0. 7 \u10db\u10d8\u10da\u10d8\u10d0\u10e0\u10d3 \u10d0\u10d3\u10d0\u10db\u10d8\u10d0\u10dc\u10e1 \u10d3\u10d0\u10d0\u10d5\u10d0\u10d3\u10d4\u10d1\u10d4\u10d1\u10d8\u10d7 1 \u10db\u10d8\u10da\u10d8\u10d0\u10e0\u10d3\u10d0\u10db\u10d3\u10d4 \u10d3\u10d0\u10d8\u10e7\u10d5\u10d0\u10dc\u10d4\u10dc. \u10d3\u10d0\u10dc\u10d0\u10e0\u10e9\u10d4\u10dc\u10d4\u10d1\u10e1  \u10e4\u10d8\u10d6\u10d8\u10d9\u10e3\u10e0\u10d0\u10d3 \u10eb\u10da\u10d8\u10d4\u10e0\u10d4\u10d1\u10e1  \u10e9\u10d8\u10de\u10d4\u10d1\u10e1 \u10e8\u10d4\u10e3\u10e7\u10d5\u10d0\u10dc\u10d4\u10dc  \u10db\u10d0\u10d7 \u10e0\u10dd\u10d1\u10dd\u10e2\u10d8\u10d6\u10d0\u10ea\u10d8\u10d0\u10e1 \u10db\u10dd\u10d0\u10ee\u10d3\u10d4\u10dc\u10d4\u10dc \u10d3\u10d0 \u10d0\u10d8\u10eb\u10e3\u10da\u10d4\u10d1\u10d4\u10dc \u10d0\u10d0\u10e8\u10d4\u10dc\u10dd\u10dc \u10d0\u10ee\u10d0\u10da\u10d8 \u10e1\u10d0\u10db\u10e7\u10d0\u10e0\u10dd \u10db\u10d0\u10d7\u10d7\u10d5\u10d8\u10e1\" - \u10db\u10d8\u10ee\u10d4\u10d8\u10da \u10ea\u10d0\u10d2\u10d0\u10e0\u10d4\u10da\u10d8 \u10db\u10e1\u10dd\u10e4\u10da\u10d8\u10dd\u10e8\u10d8 \u10db\u10d8\u10db\u10d3\u10d8\u10dc\u10d0\u10e0\u10d4 \u10de\u10e0\u10dd\u10ea\u10d4\u10e1\u10d4\u10d1\u10d6\u10d4 \u10e1\u10d0\u10e3\u10d1\u10e0\u10dd\u10d1\u10e1 \ud83d\ude08", "comments": "19", "shares": "50", "reactions": {"all": " 94", "likes": "54", "love": "1", "wow": "4", "haha": "18", "sad": "9", "angry": "6", "care": "2"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2151, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-vaktsina-moderni-nebezpechna-a-sama-kompaniya-pov-yazana-z-entoni-fauchi-ta-billom-gejtsom/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-05", "justify": "explanation modernas vaccine is still being developed any conclusions are premature the company is not related to anthony fauci and bill gates", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " modernas vaccine is dangerous moreover the company is related to anthony fauci and bill gates", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=modernas-vaccine-is-dangerous-moreover-the-company-is-related-to-anthony-fauci-and-bill-gates", "facebook_id": "599262280779006", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2163, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/nie-ta-kobieta-nie-dostala-grzybicy-z-powodu-noszenia-maseczki/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation these photos have been manipulated", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " these women got mycosis from wearing a covid19 mask", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=these-women-got-mycosis-from-wearing-a-covid-19-mask", "facebook_id": "157202112642761", "author": "Andrzej Bogdan", "facebook_date": "Aug 3  2020", "content": "Grzybica - od noszenia masek.\nSee Translation", "comments": "69", "shares": "439", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2163, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/nie-ta-kobieta-nie-dostala-grzybicy-z-powodu-noszenia-maseczki/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation these photos have been manipulated", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " these women got mycosis from wearing a covid19 mask", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=these-women-got-mycosis-from-wearing-a-covid-19-mask", "facebook_id": "157202112642761", "author": "Andrzej Bogdan", "facebook_date": "Aug 3  2020", "content": "Grzybica - od noszenia masek.\nSee Translation", "comments": "69", "shares": "439", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2165, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/08/11/il-discorso-che-afferma-che-il-coronavirus-non-e-solo-un-virus-non-e-stato-pronunciato-da-anthony-fauci/", "countries": "Italy", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation the post is real but it was originally posted by a woman named amy wright it was not written or endorsed by anthony fauci", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a long facebook post allegedly written by anthony fauci the director of niaid in the united states shows the author reject the idea that covid19 is just a virus and that well all get it eventually", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-long-facebook-post-allegedly-written-by-anthony-fauci-the-director-of-niaid-in-the-united-states-shows-the-author-reject-the-idea-that-covid-19-is-just-a-virus-and-that-well-all-get-it-eventu", "facebook_id": "10220607656375222", "author": "Roberto Manzo", "facebook_date": "Aug 4  2020", "content": "Da un illuminante discorso del virologo dottor. A. Fauci  Comprensibile per tutti  anche per i non medici  da leggere.\n\n\u201cLa varicella \u00e8 un virus. Molte persone l'hanno avuto  e probabilmente non ci pensano molto una volta che la malattia iniziale \u00e8 passata. Ma rimane nel tuo corpo e vive l\u00ec per sempre  e forse quando sei pi\u00f9 grande  si potranno avere episodi dolorosamente debilitanti di fuoco di Sant'Antonio. Non riesci a superare questo virus in poche settimane  senza avere un altro effetto sulla salute.\nLo sappiamo perch\u00e9 \u00e8 in circolazione da anni ed \u00e8 stato studiato a livello medico per anni.\n\nAnche l'herpes \u00e8 un virus. E una volta che lo contrai rimane nel tuo corpo e vive l\u00ec per sempre  e ogni volta che sei stanco o stressato avrai una ricaduta. Anche per un semplice evento (foto di scuola  colloquio di lavoro  grande appuntamento) potrai sviluppare i sintomi.\nPer il resto della tua vita.\nNon lo supererai in poche settimane.\nLo sappiamo perch\u00e9 esiste da anni ed \u00e8 stato studiato a livello medico per anni.\n\nL'HIV \u00e8 un virus. Attacca il sistema immunitario e rende il contagiato molto pi\u00f9 vulnerabile ad altre malattie. Ha un elenco di sintomi e impatti negativi sulla salute che continuano all'infinito. Ci sono voluti decenni prima che fossero sviluppati trattamenti praticabili tali da permettere alle persone di sopravvivere con una ragionevole qualit\u00e0 della vita. Una volta che lo hai  vive nel tuo corpo per sempre e non c'\u00e8 cura. Nel corso del tempo  ci\u00f2 provoca un impatto sul corpo  mettendo le persone che vivono con l'HIV a maggior rischio di patologie come malattie cardiovascolari  malattie renali  diabete  malattie ossee  malattie del fegato  disturbi cognitivi e alcuni tipi di cancro.\nLo sappiamo perch\u00e9 esiste da anni ed \u00e8 stato studiato a livello medico per anni.\n\nOra con il COVID-19  abbiamo un nuovo virus che si diffonde rapidamente e facilmente. L'intero spettro di sintomi ed effetti sulla salute sta appena iniziando a essere catalogato  molto meno compreso.\nFinora i sintomi includono:\nFebbre\nfatica\ntosse\npolmonite\nBrividi / tremori\nDisturbo respiratorio acuto\nDanno polmonare (potenzialmente permanente)\nPerdita di gusto (un sintomo neurologico)\nGola infiammata\nmal di testa\nRespirazione difficoltosa\nConfusione mentale\ndiarrea\nNausea o vomito\nPerdita di appetito\nIctus\nOcchi gonfi\nCoaguli di sangue\nconvulsioni\nDanni al fegato\nDanni ai reni\nEruzione cutanea\nLe persone che risultano positive al test per Covid-19 sono state classicate come malate anche dopo 60 giorni. Molte persone si ammalano per settimane  migliorano  quindi subiscono una rapida e improvvisa riacutizzazione e si ammalano di nuovo. Un uomo a Seattle \u00e8 stato ricoverato in ospedale per 62 giorni e  sebbene abbastanza in forma da essere dimesso  ha ancora una lunga strada da percorrere. Per non parlare di una fattura medica da $ 1 1 milioni di dollari.\nE poi tra i sintomi  c'\u00e8 la MIS-C. La sindrome infiammatoria multisistemica nei bambini  una condizione in cui diverse parti del corpo possono infiammarsi  tra cui cuore  polmoni  reni  cervello  pelle  occhi o organi gastrointestinali. I bambini con MIS-C possono avere febbre e vari sintomi  tra cui dolore addominale  vomito  diarrea  dolore al collo  eruzione cutanea  occhi iniettati di sangue o sensazione di stanchezza.\nSebbene rara  ha causato anche dei giovanissimi morti.\n\nEcco  il Covid-19 non esiste da anni. Sono trascorsi praticamente solo 6 mesi. Nessuno sa ancora gli effetti a lungo termine sulla salute  o come potrebbe presentarsi anni dopo il percorso di vita per le persone che sono state esposte. Letteralmente non sappiamo ci\u00f2 che non sappiamo.\n\nPer quelli nella nostra societ\u00e0 che suggeriscono che le persone prudenti sono solo dei codardi  per le persone che rifiutano di prendere anche le pi\u00f9 semplici precauzioni per proteggere se stesse e coloro che le circondano  voglio chiedere  senza iperbole e in tutta sincerit\u00e0:\nCome osate?\nCome osate rischiare la vita degli altri in modo cos\u00ec sprezzante?\nCome osate decidere per gli altri che secondo voi dovrebbero accettare l'esposizione al virus cos\u00ec da \u201csuperarla e via\u201d quando letteralmente nessuno sa chi sar\u00e0 il caso fortunato dai \"sintomi lievi\" e chi invece si ammaler\u00e0 e morir\u00e0?\nPerch\u00e9 mentre sappiamo che alcune persone sono pi\u00f9 suscettibili alla sofferenza del caso pi\u00f9 grave  sappiamo anche che giovani di 20 e 30 anni sono morti  corridori di maratona e campioni di fitness sono morti  bambini e neonati sono morti.\nCome osate comportarvi come se ne sapeste pi\u00f9 di medici e ricercatori esperti  quando quegli stessi medici e ricercatori riconoscono che c'\u00e8 cos\u00ec tanto che non sappiamo ancora  ma con quello che sappiamo  sono abbastanza intelligenti da avere paura di quanto facilmente si diffonda  e raccomandare precauzioni di base.\nLavaggio frequente delle mani\nDistanziamento fisico\nRidotto contatto o interazione sociale / pubblica\nIndossare una maschera\ntosse o starnuti nel gomito\nEvitare di toccarti il viso\nSanificazione di superfici frequentemente toccate\n\nPi\u00f9 cose possiamo fare per mitigare il rischio di esposizione  meglio stiamo tutti  secondo me. Non solo appiattisce la curva e consente agli operatori sanitari di mantenere livelli di servizio che non sono immediatamente e catastroficamente sopraffatti; riduce anche le sofferenze e le morti inutili e guadagna tempo affinch\u00e9 la comunit\u00e0 scientifica studi il virus per giungere a una comprensione pi\u00f9 ampia dell'ampiezza del suo impatto sia a breve che a lungo termine.\n\nRespingo totalmente l'idea che sia \"solo un virus\" e alla fine lo prenderemo tutti.\n\u00c8 una posizione egoista  pigra e senza cuore.\"\n\nAnthony Fauci\nSee Translation", "comments": "3", "shares": "796", "reactions": {"all": "472", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2165, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/08/11/il-discorso-che-afferma-che-il-coronavirus-non-e-solo-un-virus-non-e-stato-pronunciato-da-anthony-fauci/", "countries": "Italy", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation the post is real but it was originally posted by a woman named amy wright it was not written or endorsed by anthony fauci", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a long facebook post allegedly written by anthony fauci the director of niaid in the united states shows the author reject the idea that covid19 is just a virus and that well all get it eventually", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-long-facebook-post-allegedly-written-by-anthony-fauci-the-director-of-niaid-in-the-united-states-shows-the-author-reject-the-idea-that-covid-19-is-just-a-virus-and-that-well-all-get-it-eventu", "facebook_id": "10221028229648392", "author": "Amy Wright", "facebook_date": "June 14  2020 at 2:50 PM", "content": "Here is my take. Short-sighted people want to dismiss COVID-19 as \"just a virus\". You may hear some suggest it's \"like a cold\". Maybe that makes them feel better because it's familiar and makes this crisis feel less overwhelming. But here's the problem with that: Chicken pox is a virus. Lots of people have had it  and probably don't think about it much once the initial illness has passed. But it stays in your body and lives there forever  and maybe when you're older  you have debilitatingly painful outbreaks of shingles. You don't just get over this virus in a few weeks  never to have another health effect. We know this because it's been around for years  and has been studied medically for years. Herpes is also a virus. And once someone has it  it stays in your body and lives there forever  and anytime they get a little run down or stressed-out they're going to have an outbreak. Maybe every time you have a big event coming up (school pictures  job interview  big date) you're going to get a cold sore. For the rest of your life. You don't just get over it in a few weeks. We know this because it's been around for years  and been studied medically for years. HIV is a virus. It attacks the immune system  and makes the carrier far more vulnerable to other illnesses. It has a list of symptoms and negative health impacts that goes on and on. It was decades before viable treatments were developed that allowed people to live with a reasonable quality of life. Once you have it  it lives in your body forever and there is no cure. Over time  that takes a toll on the body  putting people living with HIV at greater risk for health conditions such as cardiovascular disease  kidney disease  diabetes  bone disease  liver disease  cognitive disorders  and some types of cancer. We know this because it has been around for years  and had been studied medically for years. Now with COVID-19  we have a novel virus that spreads rapidly and easily. The full spectrum of symptoms and health effects is only just beginning to be catalogued  much less understood. So far the symptoms reported include: Fever\nFatigue\nCoughing\nPneumonia\nChills/Trembling\nAcute respiratory distress\nLung damage (potentially permanent)\nLoss of taste (a troubling neurological symptom)\nSore throat\nHeadaches\nDifficulty breathing\nMental confusion\nDiarrhea\nNausea or vomiting\nLoss of appetite\nStrokes have also been reported in some people who have COVID-19 (even in the relatively young)\nSwollen eyes\nBlood clots\nSeizures\nLiver damage\nKidney damage\nRash\nCOVID toes (weird  right?) People testing positive for COVID-19 have been documented to be sick even after 60 days. Many people are sick for weeks  get better  and then experience a rapid and sudden flare up and get sick all over again. A man in Seattle was hospitalized for 62 days  and while well enough to be released  still has a long road of recovery ahead of him. Not to mention a $1.1 million medical bill. Then there is MIS-C. Multisystem inflammatory syndrome in children is a condition where different body parts can become inflamed  including the heart  lungs  kidneys  brain  skin  eyes  or gastrointestinal organs. Children with MIS-C may have a fever and various symptoms  including abdominal pain  vomiting  diarrhea  neck pain  rash  bloodshot eyes  or feeling extra tired. While rare  it has caused deaths. This disease has not been around for years. It has basically been 6 months. No one knows yet the long-term health effects  or how it may present itself years down the road for people who have been exposed. We literally *do not know* what we do not know. For those in our society who suggest that people being cautious are cowards  for people who refuse to take even the simplest of precautions to protect themselves and those around them  I want to ask  without hyperbole and in all sincerity: How dare you? How dare you risk the lives of others so cavalierly. How dare you decide for others that they should welcome exposure as \"getting it over with\"  when literally no one knows who will be the lucky \"mild symptoms\" case  and who may fall ill and die. Because while we know that some people are more susceptible to suffering a more serious case  we also know that 20 and 30 year olds have died  marathon runners and fitness nuts have died  children and infants have died. How dare you behave as though you know more than medical experts  when those same experts acknowledge that there is so much we don't yet know  but with what we DO know  are smart enough to be scared of how easily this is spread  and recommend baseline precautions such as: Frequent hand-washing\nPhysical distancing\nReduced social/public contact or interaction\nMask wearing\nCovering your cough or sneeze\nAvoiding touching your face\nSanitizing frequently touched surfaces The more things we can all do to mitigate our risk of exposure  the better off we all are  in my opinion. Not only does it flatten the curve and allow health care providers to maintain levels of service that aren't immediately and catastrophically overwhelmed; it also reduces unnecessary suffering and deaths  and buys time for the scientific community to study the virus in order to come to a more full understanding of the breadth of its impacts in both the short and long term. I reject the notion that it's \"just a virus\" and we'll all get it eventually. What a careless  lazy  heartless stance. Being intentional and taking basic  common sense precautions has permitted me to avoid many common viruses. I've never had the flu. And while I'm not saying I never will  I also am not about to run out and intentionally expose myself to \"get it over with\". UPDATE: The post below was adapted from the following post  which had come to me from another FB friend without\u2026 More   Here is my take. Short-sighted people want to dismiss COVID-19 as \"just a virus\". You may hear some suggest it's\u2026 More  ", "comments": "0", "shares": "17216", "reactions": {"all": 5200, "likes": 37000, "love": 11000, "wow": "18", "haha": "13", "sad": "17", "angry": "2", "care": "216"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2165, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/08/11/il-discorso-che-afferma-che-il-coronavirus-non-e-solo-un-virus-non-e-stato-pronunciato-da-anthony-fauci/", "countries": "Italy", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation the post is real but it was originally posted by a woman named amy wright it was not written or endorsed by anthony fauci", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a long facebook post allegedly written by anthony fauci the director of niaid in the united states shows the author reject the idea that covid19 is just a virus and that well all get it eventually", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-long-facebook-post-allegedly-written-by-anthony-fauci-the-director-of-niaid-in-the-united-states-shows-the-author-reject-the-idea-that-covid-19-is-just-a-virus-and-that-well-all-get-it-eventu", "facebook_id": "10221152784522186", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2153, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-story-claiming-activist-renato-reyes-p", "countries": "Philippines", "date": "2020-08-05", "justify": "explanation the claim about the protesters is not supported by the up announcement  news reports and reyes himself neither did the storys text  which focused on ups report  reflect it", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " activist renato reyes jr and others who attended a rally at the university of the philippines up diliman have contracted covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=activist-renato-reyes-jr-and-others-who-attended-a-rally-at-the-university-of-the-philippines-up-diliman-have-contracted-covid-19", "facebook_id": "10151656463084311", "author": "Renato Jr. Reyes", "facebook_date": "Jun 5  2013", "content": "", "comments": "14", "shares": "34", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2176, "checked_link": "http://www.mythdetector.ge/en/myth/why-did-social-media-remove-video-claiming-covid-19-does-not-kill", "countries": "Georgia- UnitedStates", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation the video went viral on social media and was later removed by facebook  twitter  and youtube for sharing false information about cures and treatments for covid19 the people featured in the video call themselves americas frontline doctors  although there are doctors among them  who have no practical experience in fighting covid19 furthermore  one of the doctors talking in the video claimed five years ago that scientists were developing a vaccine to prevent people from being religious", "label": "FALSE", "source": " Myth Detector", "title": " video allegedly featuring a group of doctors in white lab coats with a caption that noted that coronavirus does not kill and this video actually proves it", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=video-allegedly-featuring-a-group-of-doctors-in-white-lab-coats-with-a-caption-that-noted-that-coronavirus-does-not-kill-and-this-video-actually-proves-it", "facebook_id": "328255007802524", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2167, "checked_link": "https://www.aap.com.au/homemade-grapefruit-recipe-wont-make-hydroxychloroquine/", "countries": "Australia", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation hydroxychloroquine is a synthetic drug while quinine is a compound found in cinchona bark regarding the recipe  a pharmaceutical expert told aap factcheck he could not find scientific evidence of quinine in grapefruit peels and it would not create hydroxychloroquine", "label": "FALSE", "source": " AAP FactCheck", "title": " a facebook post claims that quinine is hydroxychloroquine", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-facebook-post-claims-that-quinine-is-hydroxychloroquine", "facebook_id": "3064382113687159", "author": "Jacquie Dundee", "facebook_date": "Aug 4  2020", "content": "Thank you Ben Dunn \ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\ud83d\udea9\nThe Government has banned HCQ  so just make your own if your concerned about this seasons flu & get some Zinc as well \ud83d\ude0d\ud83d\ude4f...No money in this for big Pharma they prefer deadly Vaccination program \ud83d\udd95\ud83d\udd95\n\n\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b\ud83c\udf4b", "comments": "20", "shares": "206", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2178, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-publicacion-falsa-sobre-protestas-berlin-covid-77816", "countries": "Colombia", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation there is not scientific evidence to prove that those medications cure the virus", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " an image says that hydroxychloroquine zinc and azithromycin cure the coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=an-image-says-that-hydroxychloroquine-zinc-and-azithromycin-cure-the-coronavirus", "facebook_id": "10158681423794414", "author": "Zarite Mar", "facebook_date": "Aug 1  2020", "content": "Esta foto es de HOY\n\nProtesta de 1.3 millones de personas en Berl\u00edn en CONTRA de la evidente manipulaci\u00f3n de la pandemia con fines pol\u00edticos.\n\nLa cura existe  es barata y es masiva:\nHidroxicloroquina  Zinc y Azitromicina.\n\nEl miedo y el encierro que nos quieren meter no tiene sentido ni asidero cient\u00edfico.\n\nSi cada uno investiga  en vez de esperar a que le den la informaci\u00f3n con cuchara  puede darse cuenta de la manipulaci\u00f3n tan tenaz en la que nos tienen.\n\nO exigimos que pare esto o seguimos cada 15 dias extendiendo el show presidencial.\n\nPorque Bill Gates si puede decir como debemos afrontar la pandemia y tiene todo el aval de los medios y los m\u00e9dicos que tratan pacientes directamente son censurados?\nSee Translation", "comments": "1", "shares": "125", "reactions": {"all": "35", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2171, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/fejk-sud-postanoviv-shho-kliyenta-v-magazini-mayut-obslugovuvati-bez-maski/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation the given court decisions are not related to serving customers without masks", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " there is a court decision that allows serving customers without masks", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=there-is-a-court-decision-that-allows-serving-customers-without-masks", "facebook_id": "3446569198688926", "author": "\u0412\u0456\u043a\u0442\u043e\u0440 \u041f\u0440\u043e\u0441\u0442\u043e\u043b\u044e\u0434\u0438\u043d\u0430", "facebook_date": "August 4  2020 at 9:57 AM", "content": "#\u041d\u0430\u0448\u0456_\u043f\u0440\u0430\u0432\u0430_\u0456_\u0441\u0432\u043e\u0431\u043e\u0434\u0438_\u0433\u0430\u0440\u0430\u043d\u0442\u0443\u0454_\u0437\u0430\u0445\u0438\u0449\u0430\u0454_\u041a\u043e\u043d\u0441\u0442\u0438\u0442\u0443\u0446\u0456\u044f_\u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438.\nhttp://www.reyestr.court.gov.ua/Review/89948439 http://www.reyestr.court.gov.ua/Review/88911375", "comments": "0", "shares": "199", "reactions": {"all": " 67", "likes": "56", "love": "4", "wow": "4", "haha": "1", "sad": 0, "angry": "1", "care": "1"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2181, "checked_link": "https://maldita.es/malditaciencia/20200804/no-hay-ninguna-evidencia-de-que-el-uso-de-las-mascarillas-este-causando-neumonias/", "countries": "Spain", "date": "2020-08-04", "justify": "explanation there is no evidence that the use of masks is causing pneumonia or hypoxia", "label": "FALSE", "source": " Maldita.es", "title": " an image states that mask use causes pneumonia and hypoxia", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=an-image-states-that-mask-use-causes-pneumonia-and-hypoxia", "facebook_id": "2727959590761032", "author": "Raquel Garcia", "facebook_date": "Jul 30  2020", "content": "", "comments": "6", "shares": "102", "reactions": {"all": "21", "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2192, "checked_link": "http://www.mythdetector.ge/en/myth/street-parade-or-protests-against-covid-19-restrictions-berlin", "countries": "Georgia", "date": "2020-08-03", "justify": "explanation the photo disseminated by everyday events is not connected to the berlin events and actually shows a music festival that took place in zurich in 2019 the information disseminated in relation to the rally against the covid19 restrictive measures is half true  it includes a manipulatively increased number of protesters and it has been analogously disseminated in foreign media", "label": "FALSE", "source": " Myth Detector", "title": " a photo depicting nonstop protests and manifestations against covid prohibitions and restrictions in berlin", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-photo-depicting-non-stop-protests-and-manifestations-against-covid-prohibitions-and-restrictions-in-berlin", "facebook_id": "3330852300310668", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2189, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/manipulyatsiya-v-izrayili-vidbuvayutsya-protesti-proti-neadekvatnih-koronavirusnih-obmezhen/", "countries": "Ukraine- Israel", "date": "2020-08-03", "justify": "explanation in israel  there are protests against the government  not covid19 measures", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " protests against inadequate lockdown measures took place in israel", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=protests-against-inadequate-lockdown-measures-took-place-in-israel", "facebook_id": "100000749169919", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2200, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/nie-hydroksychlorochina-nie-jest-skutecznym-lekiem-na-covid-19/", "countries": "Poland", "date": "2020-08-03", "justify": "explanation the information provided in the video is not based on current scientific knowledge", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " hydroxychloroquine is an effective cure for covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=hydroxychloroquine-is-an-effective-cure-for-covid-19", "facebook_id": "180903930135961", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2207, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-tserkva-tse-ne-mistse-de-poshiryuyetsya-koronavirus/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-08-02", "justify": "explanation there are cases of people getting infected during religious services", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " churches are not where the coronavirus spreads", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=churches-are-not-where-the-coronavirus-spreads-2", "facebook_id": "2707344912869695", "author": "RomanNata Ivaniuk", "facebook_date": "August 2  2020 at 8:54 AM", "content": "", "comments": "0", "shares": "108", "reactions": {"all": " 20", "likes": "16", "love": "4", "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2208, "checked_link": "https://newsmeter.in/message-on-vaccine-for-covid-19-to-be-in-market-from-august-15-2020-is-false/", "countries": "India", "date": "2020-08-02", "justify": "explanation a covid19 vaccine will not be released by august 15th in india", "label": "FALSE", "source": " Newsmeter.in", "title": " a covid19 vaccine will be on the market by august 15 2020", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-covid-19-vaccine-will-be-on-the-market-by-august-15-2020", "facebook_id": "1648778278636716", "author": "Brijesh Kumar Patel", "facebook_date": "Jul 21  2020", "content": "*Bharat bio tech vaccine Received permission from central government from 15 th August it will be available in market as corona vaccine . Great news today see official permission.*", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2214, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/manipulyatsiya-ponad-miljon-lyudej-vijshli-na-berlinskij-protest-proti-karantinnih-obmezhen/", "countries": "Ukraine- Germany", "date": "2020-08-01", "justify": "explanation the number of protest participants is inflated there were no more than 20 thousand people", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " more than a million people protested against the lockdown measures in berlin", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=more-than-a-million-people-protested-against-the-lockdown-measures-in-berlin", "facebook_id": "10157941971335345", "author": "\u0406\u0433\u043e\u0440 \u041a\u0430\u0433\u0430\u043d\u0435\u0446\u044c", "facebook_date": "August 1  2020 at 3:31 PM", "content": "     On August 1  Berlin hosted a millionth demonstration \u2032\u2032 The end of the pandemic is Freedom Day \". Today in Berlin  a rally against the world and local covidoshahra\u00edv came out  according to different estimates  from 850 000 to 1 300 000 people! This is really amazing and gives hope. Participants of the action carried transporants urging to abolish coronavirus restrictions  called for \u2032\u2032 freedom \u2032\u2032 and \u2032\u2032 resistance \". Also protesters chanted: \u2032\u2032 The biggest conspiracy theory is the coronavirus pandemic \". As police said  protesters had no protective masks and did not follow distance during a demonstration that was a violation of \u2032\u2032 anti-epidemic standards \". The police repeatedly urged to follow the state's order. According to the local police  about 17 thousand people took part in the protest  but social networks write numbers from 850 thousand to 1 million 300 thousand participants. The scale of the demonstration is visible from the video recording:\nhttps://www.ar25.org/article/v-berlini-proyshla-masova-demonstraciya-kinec-pandemiyi-den-svobody.html", "comments": "38", "shares": "720", "reactions": {"all": " 187", "likes": "160", "love": "17", "wow": "2", "haha": "4", "sad": 0, "angry": 0, "care": "4"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2219, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-persha-hvilya-koronavirusu-zvichajnij-grip-a-5g-shkodit-organizmu/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-07-31", "justify": "explanation covid19 is more dangerous than the flu 5g is not harmful to humans", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the first wave of covid19 is just the flu people die not due to covid19 but because of the 5g harmful influence", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-first-wave-of-covid-19-is-just-the-flu-people-die-not-due-to-covid-19-but-because-of-the-5g-harmful-influence", "facebook_id": "100050464637026", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2244, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-foto-no-es-de-visita-de-barack-obama-melinda-gates-y-anthony-fauci-laboratorio-en-wuhan", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-31", "justify": "explanation the photo was taken at the headquarters of the national institute of allergy and infectious diseases in the united states in 2014 and shows obama and fauci with officials from that center  but does not show melinda gates", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " barack obama melinda gates and anthony fauci visited a laboratory in wuhan", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=barack-obama-melinda-gates-and-anthony-fauci-visited-a-laboratory-in-wuhan", "facebook_id": "10158095540882894", "author": "John Henry Mendivelso Lopez", "facebook_date": "February 28 at 1:47 AM", "content": " Romania in protests over covid measures\n(Bellisima1)", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": "1", "likes": 0, "love": 0, "wow": "1", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2244, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-foto-no-es-de-visita-de-barack-obama-melinda-gates-y-anthony-fauci-laboratorio-en-wuhan", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-31", "justify": "explanation the photo was taken at the headquarters of the national institute of allergy and infectious diseases in the united states in 2014 and shows obama and fauci with officials from that center  but does not show melinda gates", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " barack obama melinda gates and anthony fauci visited a laboratory in wuhan", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=barack-obama-melinda-gates-and-anthony-fauci-visited-a-laboratory-in-wuhan", "facebook_id": "748697375844415", "author": "Melkisedek Grace", "facebook_date": "February 21 at 7:20 AM", "content": "#\ud835\udd39\ud835\udd63\ud835\udd56\ud835\udd52\ud835\udd5c\ud835\udd5a\ud835\udd5f\ud835\udd58\u2115\ud835\udd56\ud835\udd68\ud835\udd64 #\u211d\ud835\udd66\ud835\udd5e\ud835\udd52\ud835\udd5f\u00ed\ud835\udd52 #\u2119\ud835\udd63\ud835\udd60\ud835\udd65\ud835\udd56\ud835\udd64\ud835\udd65\ud835\udd52\ud835\udd64\n\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83d\udcaa\ud83c\udffb\ud83d\udde3\ufe0f\ud83d\udce3\ud83d\udd25\nProtes protes terhadap tindakan kesehatan ketat pemerintah dan korupsi di Rumania", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": " 12", "likes": "11", "love": 0, "wow": "1", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2244, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-foto-no-es-de-visita-de-barack-obama-melinda-gates-y-anthony-fauci-laboratorio-en-wuhan", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-31", "justify": "explanation the photo was taken at the headquarters of the national institute of allergy and infectious diseases in the united states in 2014 and shows obama and fauci with officials from that center  but does not show melinda gates", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " barack obama melinda gates and anthony fauci visited a laboratory in wuhan", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=barack-obama-melinda-gates-and-anthony-fauci-visited-a-laboratory-in-wuhan", "facebook_id": "895568024616601", "author": "La Resistencia", "facebook_date": "February 19 at 6:05 PM", "content": "   Protests in Romania against covid 19. restrictions This isn't being told by the media #SomosLaResistencia", "comments": "2", "shares": "34", "reactions": {"all": " 109", "likes": "94", "love": "9", "wow": "4", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": "2"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2251, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/07/herman-cain-died-of-covid-19-not-cancer/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-30", "justify": "explanation news reports and cains staff confirmed he died of covid19 on july 30", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " herman cain onetime republican presidential candidate died of colon cancer not covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=herman-cain-one-time-republican-presidential-candidate-died-of-colon-cancer-not-covid-19", "facebook_id": "1685739204921846", "author": "Dan Pearcy", "facebook_date": "Jul 31  2020", "content": "", "comments": "88", "shares": "234", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2251, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/07/herman-cain-died-of-covid-19-not-cancer/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-30", "justify": "explanation news reports and cains staff confirmed he died of covid19 on july 30", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " herman cain onetime republican presidential candidate died of colon cancer not covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=herman-cain-one-time-republican-presidential-candidate-died-of-colon-cancer-not-covid-19", "facebook_id": "10157122898117130", "author": "Judy Leefe Miller", "facebook_date": "July 30  2020 at 6:15 PM", "content": "", "comments": "54", "shares": "409", "reactions": {"all": " 166", "likes": "112", "love": "4", "wow": "7", "haha": "10", "sad": "18", "angry": "15", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2243, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-mizh-karantinnimi-zonami-v-ukrayini-bude-kordon/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-07-31", "justify": "explanation according to the latest covid19 response regulations  there will be no statelike border between the quarantine zones in ukraine", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " there will be a statelike border between the quarantine zones in ukraine", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=there-will-be-a-state-like-border-between-the-quarantine-zones-in-ukraine", "facebook_id": "2027231037421753", "author": "\u041e\u0444\u0456\u0441 \u041f\u0440\u0435\u0437\u0438\u0434\u0435\u043d\u0442\u0430 \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438", "facebook_date": "June 12  2020 at 8:01 AM", "content": "    The wife of the President of Ukraine Elena Zelenskaya received a positive result of the test for COVID-19. While the first lady feels good and has no symptoms of the disease. Elena Zelenskaya is now in outpatient treatment  isolated from other family members. President of Ukraine Volodymyr Zelensky and children also undergo testing  their results are negative. During working meetings and in life  the first lady constantly followed quarantine rules and guidelines of the Ministry of Health  and  in accordance with the safety protocol requirements  tested regularly for COVID-19. The results of the previous test done in early June were negative. Where and when the infection could take place - yet unknown  an epidemiological investigation is underway. All contact persons were immediately informed about the potential danger of infection. They are advised to observe self-isolation and also get tested if possible.", "comments": "25000", "shares": "909", "reactions": {"all": 4500, "likes": 18000, "love": "45", "wow": "620", "haha": "389", "sad": 15000, "angry": "31", "care": "133"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2243, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-mizh-karantinnimi-zonami-v-ukrayini-bude-kordon/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-07-31", "justify": "explanation according to the latest covid19 response regulations  there will be no statelike border between the quarantine zones in ukraine", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " there will be a statelike border between the quarantine zones in ukraine", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=there-will-be-a-state-like-border-between-the-quarantine-zones-in-ukraine", "facebook_id": "4111034522305192", "author": "Danil Getmantsev", "facebook_date": "July 28  2020 at 5:13 AM", "content": " Friends  yesterday I passed the test for COVID-19. The test is positive. I don't know where I hooked it from.\nTo those who have contacted me since last Monday  please pass the test. Sorry the news isn't good. I'll try to fix myself ;)", "comments": "0", "shares": "14", "reactions": {"all": " 392", "likes": "148", "love": "1", "wow": "71", "haha": "8", "sad": "137", "angry": 0, "care": "27"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2254, "checked_link": "https://factcheck.vlaanderen/factcheck/meeste-belgen-niet-immuun-voor-covid19", "countries": "Belgium", "date": "2020-07-30", "justify": "explanation a belgian radiologist claims that the current precautionary measures are not scientifically substantiated and are therefore exaggerated but his claim that most belgians have already come into contact with the coronavirus and are immune is not correct", "label": "FALSE", "source": " Factcheck.Vlaanderen", "title": " a doctor claims most belgians are immune to covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-doctor-claims-most-belgians-are-immune-to-covid-19", "facebook_id": "808498555", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2254, "checked_link": "https://factcheck.vlaanderen/factcheck/meeste-belgen-niet-immuun-voor-covid19", "countries": "Belgium", "date": "2020-07-30", "justify": "explanation a belgian radiologist claims that the current precautionary measures are not scientifically substantiated and are therefore exaggerated but his claim that most belgians have already come into contact with the coronavirus and are immune is not correct", "label": "FALSE", "source": " Factcheck.Vlaanderen", "title": " a doctor claims most belgians are immune to covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-doctor-claims-most-belgians-are-immune-to-covid-19", "facebook_id": "808498555", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2231, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-videos-approval-fabunan-antiviral-drug", "countries": "Philippines", "date": "2020-07-31", "justify": "explanation the drug has not been approved by the food and drug administration fda for use in the philippines and according to a vera files fact check interview with the embassy of the republic of indonesia  there hasnt been anything granted to fai in the southeast asian country", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " the fabunan antiviral drug a supposed antiviral concoction against the novel coronavirus has been approved in the philippines and indonesia", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-fabunan-antiviral-drug-a-supposed-antiviral-concoction-against-the-novel-coronavirus-has-been-approved-in-the-philippines-and-indonesia", "facebook_id": "908650266268250", "author": "Fabunan Medical Clinic", "facebook_date": "May 25  2020 at 12:18 AM", "content": "The management of Fabunan Medical Clinic voluntarily closed its clinic effective April 2  2020 in compliance with the Cease and Desist Order (CDO) issued by the Food and Drug Administration (FDA) dated April 1  2020 which prohibits the use of Fabunan Antiviral Injection (FAI). Please wait for official advisory regarding its re-opening. Thank you. *********** Ang pamunuan ng Fabunan Medical Clinic ay nagpasya na boluntaryong isara ang aming Clinic mula ika-2 ng Abril  2020 alinsunod sa Cease and Desist Order (CDO) na ibinaba ng Food and Drug Administration (FDA) noong ika-1 ng Abril 2020 na nagbabawal ng paggamit sa Fabunan Antiviral Injection (FAI). Mag-antabay sa opisyal na pahayag kung kailan muling makapagbubukas ang clinic. Maraming Salamat po. God Bless Humankind!", "comments": "624", "shares": "752", "reactions": {"all": 2100, "likes": "845", "love": "19", "wow": "16", "haha": "45", "sad": "984", "angry": "203", "care": "13"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2241, "checked_link": "https://www.rappler.com/newsbreak/fact-check/spain-doctors-quote-duterte-covid-19-response", "countries": "Philippines", "date": "2020-07-31", "justify": "explanation searches do not yield any results for a spain medical doctors association velma dinkley is a fictional character in the scoobydoo franchise", "label": "FALSE", "source": " Rappler", "title": " the spain medical doctors association is impressed by president rodrigo dutertes response against covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-spain-medical-doctors-association-is-impressed-by-president-rodrigo-dutertes-response-against-covid-19", "facebook_id": "173329940969815", "author": "Banat By", "facebook_date": "July 30  2020 at 12:54 PM", "content": " This is how desperate are the hind@t YELLOW and TERRORIST. More fake news", "comments": "1000", "shares": "1229", "reactions": {"all": 5900, "likes": 32000, "love": "29", "wow": "32", "haha": 20000, "sad": "23", "angry": "535", "care": "8"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2258, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-otra-vez-medico-raul-salazar-aconseja-medicamentos-no-curan-covid-77746", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-29", "justify": "explanation those medications dont cure the virus they are used in other medical treatments  but not for covid19", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a doctor recommends the use of ivermectin hydroxychloroquine chlorine dioxide and interferon to cure coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-doctor-recommends-the-use-of-ivermectin-hydroxychloroquine-chlorine-dioxide-and-interferon-to-cure-coronavirus", "facebook_id": "10157499323916724", "author": "Carlos Cely", "facebook_date": "Jul 25  2020", "content": "", "comments": "14", "shares": "402", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2249, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-gargling-water-salt-vinegar-does-not-r", "countries": "Philippines", "date": "2020-07-30", "justify": "explanation the philippine health department has said there is no medical evidence that rinsing the throat with warm water and salt or vinegar will eliminate the virus that causes covid19 the claim has also been debunked by fact checkers in six continents", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " gargling water mixed with salt or vinegar will get rid of the novel coronavirus from ones throat", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=gargling-water-mixed-with-salt-or-vinegar-will-get-rid-of-the-novel-coronavirus-from-ones-throat", "facebook_id": "3152503078094256", "author": "Department of Health (Philippines)", "facebook_date": "March 17  2020 at 10:13 AM", "content": "  Fact Check: The Advisory displayed is absurd. There is no evidence that soaking warm water with salt or vinegar is a countermeasure to COVID-19. DOH invites the public to only collect information regarding COVID-19 from the Department's official accounts.", "comments": "663", "shares": "10800", "reactions": {"all": 7600, "likes": 73000, "love": "153", "wow": "21", "haha": "83", "sad": "43", "angry": "4", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2272, "checked_link": "https://newsmeter.in/viral-message-that-mobile-apps-are-alternative-to-pulse-oximeters-is-false/", "countries": "India", "date": "2020-07-29", "justify": "explanation mobile apps do not give accurate spo2 results", "label": "FALSE", "source": " Newsmeter.in", "title": " mobile oximeter app are alternative to pulse oximeter", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=mobile-oximeter-app-are-alternative-to-pulse-oximeter", "facebook_id": "314378159927739", "author": "We Love Deals", "facebook_date": "July 25  2020 at 1:47 PM", "content": "Now You can use your own Smart phone as an Oximeter and check Oxygen level  Blood Pressure and Heart Rate as well \nJust install an app (link and details given in this Blog) and get in 5 minutes.\n*Share with all Loved ones and Friends* and make them stronger in this Pandemic situation.\n(works on most of smart phones above 10k range) https://wp.me/pb5LR0-iY", "comments": "0", "shares": "5", "reactions": {"all": "2", "likes": "2", "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2276, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-pandemiyu-stvorili-mizhnarodni-korporatsiyi-dlya-rozshirennya-globalnogo-kontrolyu/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-07-29", "justify": "explanation the pandemic was not planned  and the novel coronavirus has a natural origin", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " the pandemic was created by global corporations to increase their sphere of control", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-pandemic-was-created-by-global-corporations-to-increase-their-sphere-of-control", "facebook_id": "3402928083104344", "author": "\u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u043b \u0417\u0435\u0440\u043d\u043e\u0432", "facebook_date": "Jul 29  2020", "content": "\u041f\u0440\u0435\u0437\u0438\u0434\u0435\u043d\u0442 \u041c\u0430\u0434\u0430\u0433\u0430\u0441\u043a\u0430\u0440\u0430 \u0441\u0434\u0435\u043b\u0430\u043b \u0441\u0435\u043d\u0441\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u043d\u043e\u0435 \u0437\u0430\u044f\u0432\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435 \u043e \u0442\u043e\u043c  \u0447\u0442\u043e \u0412\u041e\u0417 \u043f\u0440\u0435\u0434\u043b\u043e\u0436\u0438\u043b\u0430 \u0435\u043c\u0443 \u0432\u0437\u044f\u0442\u043a\u0443 \u0432 \u0440\u0430\u0437\u043c\u0435\u0440\u0435 20 \u043c\u0438\u043b\u043b\u0438\u043e\u043d\u043e\u0432 \u0434\u043e\u043b\u043b\u0430\u0440\u043e\u0432 \u0437\u0430 \"\u043e\u0442\u0440\u0430\u0432\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435\" \u0438\u0441\u043f\u043e\u043b\u044c\u0437\u0443\u0435\u043c\u043e\u0433\u043e \u0432 \u0441\u0442\u0440\u0430\u043d\u0435 \u043b\u0435\u043a\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0430 \u043e\u0442 COVID-19 \u043f\u043e\u0434 \u043d\u0430\u0437\u0432\u0430\u043d\u0438\u0435\u043c \"COVID-19 Organics\"  \u0438\u0437\u0433\u043e\u0442\u043e\u0432\u043b\u0435\u043d\u043d\u043e\u0435 \u0438\u0437 \u0430\u0440\u0442\u0435\u043c\u0438\u0437\u0438\u0438. \u041c\u0430\u0434\u0430\u0433\u0430\u0441\u043a\u0430\u0440 \u043f\u043e\u043f\u0440\u043e\u0441\u0438\u043b \u043f\u0440\u0438\u043a\u0440\u044b\u0442\u044c \u044d\u0442\u0443 \u043b\u0430\u0432\u043e\u0447\u043a\u0443 \u0430\u0444\u0435\u0440\u0438\u0441\u0442\u043e\u0432 \u0438 \u043f\u0440\u0438\u0437\u0432\u0430\u043b \u0432\u0441\u0435 \u0441\u0442\u0440\u0430\u043d\u044b \u0432\u044b\u0439\u0442\u0438 \u0438\u0437 \u0412\u041e\u0417.\n\n\u041f\u0440\u0435\u0437\u0438\u0434\u0435\u043d\u0442 \u0422\u0430\u043d\u0437\u0430\u043d\u0438\u0438 \u0432\u044b\u0433\u043d\u0430\u043b \u043f\u0440\u0435\u0434\u0441\u0442\u0430\u0432\u0438\u0442\u0435\u043b\u0435\u0439 \u0412\u041e\u0417 \u0438\u0437 \u0441\u0442\u0440\u0430\u043d\u044b \u043f\u043e\u0441\u043b\u0435 \u0442\u043e\u0433\u043e  \u043a\u0430\u043a \u041a\u043e\u0437\u0430 \u0438 \u043e\u0431\u0440\u0430\u0437\u0446\u044b \u043f\u0430\u043f\u0430\u0439\u0438 \u0434\u0430\u043b\u0438 \u043f\u043e\u043b\u043e\u0436\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439 \u0440\u0435\u0437\u0443\u043b\u044c\u0442\u0430\u0442 \u043d\u0430 \u043a\u043e\u0432\u0438\u0434. \u0427\u0435\u0440\u0435\u0437 \u043d\u0435\u0441\u043a\u043e\u043b\u044c\u043a\u043e \u0434\u043d\u0435\u0439 \u043f\u043e\u0441\u043b\u0435 \u0442\u0430\u043d\u0437\u0430\u043d\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0433\u043e \u0438\u043d\u0446\u0438\u0434\u0435\u043d\u0442\u0430 \u0411\u0443\u0440\u0443\u043d\u0434\u0438 \u0442\u0430\u043a\u0436\u0435 \u043e\u0431\u044a\u044f\u0432\u0438\u043b\u0430 \u043f\u0435\u0440\u0441\u043e\u043d\u0430\u043c\u0438 \u043d\u043e\u043d-\u0433\u0440\u0430\u043d\u0442\u0430 \u0433\u0440\u0443\u043f\u043f\u0443 \u0412\u041e\u0417 \u043f\u043e \u043a\u043e\u0440\u043e\u043d\u0430\u0432\u0438\u0440\u0443\u0441\u0443 \u0437\u0430 \"\u0432\u043c\u0435\u0448\u0430\u0442\u0435\u043b\u044c\u0441\u0442\u0432\u043e \u0432\u043e \u0432\u043d\u0443\u0442\u0440\u0435\u043d\u043d\u0438\u0435 \u0434\u0435\u043b\u0430\". \u0412 \u043f\u0435\u0440\u0435\u0445\u0432\u0430\u0447\u0435\u043d\u043d\u043e\u043c \u043e\u0442\u0447\u0435\u0442\u0435 \u0442\u0430\u043a\u0436\u0435 \u0431\u044b\u043b\u043e \u043e\u0431\u043d\u0430\u0440\u0443\u0436\u0435\u043d\u043e  \u0447\u0442\u043e \u0411\u0438\u043b\u043b \u0413\u0435\u0439\u0442\u0441 \u043f\u0440\u0435\u0434\u043b\u043e\u0436\u0438\u043b \u0432\u0437\u044f\u0442\u043a\u0443 \u0432 10 \u043c\u0438\u043b\u043b\u0438\u043e\u043d\u043e\u0432 \u0434\u043e\u043b\u043b\u0430\u0440\u043e\u0432 \u0437\u0430 \u043f\u0440\u043e\u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u0443 \u043f\u0440\u0438\u043d\u0443\u0434\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u043e\u0439 \u0432\u0430\u043a\u0446\u0438\u043d\u0430\u0446\u0438\u0438 \u043f\u0440\u043e\u0442\u0438\u0432 \u043a\u043e\u0440\u043e\u043d\u0430\u0432\u0438\u0440\u0443\u0441\u0430 \u0432 \u041d\u0438\u0433\u0435\u0440\u0438\u0438. \u041f\u043e\u0441\u043b\u0435 \u0447\u0435\u0433\u043e  \u0432 \u0418\u0442\u0430\u043b\u044c\u044f\u043d\u0441\u043a\u043e\u043c \u041f\u0430\u0440\u043b\u0430\u043c\u0435\u043d\u0442\u0435 \u0438\u0442\u0430\u043b\u044c\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043f\u043e\u043b\u0438\u0442\u0438\u043a \u043f\u043e\u0442\u0440\u0435\u0431\u043e\u0432\u0430\u043b \u0430\u0440\u0435\u0441\u0442\u043e\u0432\u0430\u0442\u044c \u0411\u0438\u043b\u043b\u0430 \u0413\u0435\u0439\u0442\u0441\u0430  \u0438 \u0440\u0430\u0441\u043a\u0440\u044b\u043b \u043f\u043e\u0432\u0435\u0441\u0442\u043a\u0443 \u0434\u043d\u044f \u0411\u0438\u043b\u043b\u0430 \u0413\u0435\u0439\u0442\u0441\u0430 \u0432 \u0418\u043d\u0434\u0438\u0438 \u0438 \u0410\u0444\u0440\u0438\u043a\u0435  \u0430 \u0442\u0430\u043a\u0436\u0435 \u043f\u043b\u0430\u043d\u044b \u043f\u043e \u0431\u043e\u0440\u044c\u0431\u0435 \u0441 \u0447\u0435\u043b\u043e\u0432\u0435\u0447\u0435\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0440\u0430\u0441\u043e\u0439 \u0441 \u043f\u043e\u043c\u043e\u0449\u044c\u044e \u043f\u0440\u043e\u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u044b \u0446\u0438\u0444\u0440\u043e\u0432\u043e\u0439 \u0438\u0434\u0435\u043d\u0442\u0438\u0444\u0438\u043a\u0430\u0446\u0438\u0438 ID2020  \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u0430\u044f \u043e\u0431\u044a\u0435\u0434\u0438\u043d\u044f\u0435\u0442 \u0438\u043c\u043c\u0443\u043d\u043d\u044b\u0439 \u043f\u0430\u0441\u043f\u043e\u0440\u0442  \u043f\u043b\u0430\u0442\u0435\u0436\u043d\u043e\u0435 \u0441\u0440\u0435\u0434\u0441\u0442\u0432\u043e (\u0412\u0438\u0437\u0430  \u041c\u0430\u0441\u0442\u0435\u0440\u043a\u0430\u0440\u0434)  \u0438 \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u0430\u044f \u0443\u0436\u0435 \u0442\u0435\u0441\u0442\u0438\u0440\u0443\u0435\u0442\u0441\u044f \u0432 \u0410\u0444\u0440\u0438\u043a\u0435.\n\n\u0422\u0435\u043f\u0435\u0440\u044c \u0432\u044b \u043f\u043e\u043d\u0438\u043c\u0430\u0435\u0442\u0435  \u043f\u043e\u0447\u0435\u043c\u0443 \u043c\u043e\u0442\u043e\u0446\u0438\u043a\u043b\u0435\u0442\u043d\u044b\u0435 \u0441\u043c\u0435\u0440\u0442\u0438 \u043f\u043e\u043c\u0435\u0447\u0430\u044e\u0442\u0441\u044f \u043a\u0430\u043a \u043a\u043e\u0432\u0438\u0434\u043d\u044b\u0435  \u043f\u043e\u0447\u0435\u043c \u043e\u0442 60 \u0434\u043e 80%% \u043a\u043e\u0432\u0438\u0434\u043d\u044b\u0445 \u0441\u043c\u0435\u0440\u0442\u0435\u0439 \u043d\u0430 \u0437\u0430\u043f\u0430\u0434\u0435 \u0441\u043e\u0441\u0442\u043e\u044f\u043b\u0438\u0441\u044c \u0432 \u0434\u043e\u043c\u0430\u0445 \u043f\u0440\u0435\u0441\u0442\u0430\u0440\u0435\u043b\u044b\u0445  \u0438 \u0447\u0442\u043e \u0412\u0441\u0435\u043c\u0438\u0440\u043d\u044b\u0439 \u0431\u0430\u043d\u043a  \u041c\u0412\u0424 \u0438 \u043f\u0440\u043e\u0447\u0430\u044f \u043f\u043e\u0434\u043e\u0431\u043d\u0430\u044f - \u044d\u0442\u043e \u0432\u0441\u0435\u0433\u043e \u043b\u0438\u0448\u044c \u0431\u0430\u043d\u043a\u0438 \u043c\u0435\u043d\u044f\u043b \u0432 \u0445\u0440\u0430\u043c\u0435 \u0412\u0441\u0435\u043c\u0438\u0440\u043d\u043e\u0433\u043e \u0440\u0435\u0437\u0435\u0440\u0432\u0430  \u0434\u0435\u043b\u0430\u044e\u0449\u0438\u0435 \u0434\u0435\u043f\u043e\u043f\u0443\u043b\u044f\u0446\u0438\u044e  \u043e \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u043e\u0439 \u0431\u0440\u0435\u0434\u0438\u043b\u0438 \u0413\u0435\u0439\u0442\u0441 \u0438 \u044d\u043a\u0441-\u0433\u043b\u0430\u0432\u0430 \u041c\u0412\u0424 \u041b\u0430\u0433\u0430\u0440\u0434  \u0438 \u044d\u043a\u043e\u043d\u043e\u043c\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0443\u044e \u043a\u0430\u0442\u0430\u0441\u0442\u0440\u043e\u0444\u0443 \u0432\u043e \u0432\u0441\u0435\u043c \u041c\u0438\u0440\u0435.\n\n\u041f\u043e\u0434\u0443\u043c\u0430\u0439\u0442\u0435 \u043d\u0430\u0434 \u043f\u0440\u043e\u0441\u0442\u044b\u043c \u0444\u0430\u043a\u0442\u043e\u043c  \u0447\u0442\u043e \u043d\u0430 \u043c\u043e\u043c\u0435\u043d\u0442 9/11 \u0433\u043e\u0434 \u0432\u0441\u0435\u0433\u043e 6 \u0441\u0442\u0440\u0430\u043d \u0432 \u041c\u0438\u0440\u0435 \u043d\u0435 \u0438\u043c\u0435\u043b\u0438 \"\u0441\u0432\u043e\u0438\u0445\" \u0426\u0411  \u043a\u043e\u043d\u0442\u0440\u043e\u043b\u0438\u0440\u0443\u0435\u043c\u044b\u0445 \u0420\u043e\u0442\u0448\u0438\u043b\u044c\u0434\u0430\u043c\u0438 - \u0421\u0438\u0440\u0438\u044f  \u0418\u0440\u0430\u043a  \u0418\u0440\u0430\u043d  \u041b\u0438\u0432\u0438\u044f  \u0421\u0443\u0434\u0430\u043d \u0418 \u042e\u0436\u043d\u0430\u044f \u041a\u043e\u0440\u0435\u044f  \u0438 \u0447\u0442\u043e \u0438\u043c\u0435\u043d\u043d\u043e \u0442\u0430\u043c \u0442\u0435\u043f\u0435\u0440\u044c \u0432\u043e\u0439\u043d\u044b  \u0437\u0430 \u0438\u0441\u043a\u043b. \u0421\u041a  \u043e\u0431\u0435\u0437\u043e\u043f\u0430\u0441\u0438\u0432\u0448\u0435\u0439 \u0441\u0435\u0431\u044f \u042f\u041e.\n\n\"\u041c\u044b \u0434\u0430\u0435\u043c \u0432\u0430\u043c \u0437\u0430\u0439\u043c  \u043d\u043e \u0432\u044b \u0434\u043e\u043b\u0436\u043d\u044b \u0437\u0430\u0431\u043b\u043e\u043a\u0438\u0440\u043e\u0432\u0430\u0442\u044c \u0441\u0432\u043e\u044e \u0441\u0442\u0440\u0430\u043d\u0443 \u0438 \u0441\u043b\u043e\u043c\u0430\u0442\u044c \u0432\u0441\u044e \u044d\u043a\u043e\u043d\u043e\u043c\u0438\u043a\u0443. \u0417\u0430\u0442\u0435\u043c \u043c\u044b \u043a\u043e\u043d\u0444\u0438\u0441\u043a\u0443\u0435\u043c \u0432\u0441\u0435 \u0432\u0430\u0448\u0438 \u0430\u043a\u0442\u0438\u0432\u044b \u043f\u043e\u0441\u043b\u0435 \u0442\u043e\u0433\u043e  \u043a\u0430\u043a \u0432\u0430\u0448\u0430 \u044d\u043a\u043e\u043d\u043e\u043c\u0438\u043a\u0430 \u0431\u0443\u0434\u0435\u0442 \u0440\u0430\u0437\u0440\u0443\u0448\u0435\u043d\u0430...\" - \u043f\u0440\u0438\u043c\u0435\u0440\u043d\u043e \u0442\u0430\u043a \u0432\u044b\u0433\u043b\u044f\u0434\u0438\u0442 \u0434\u0430\u0432\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435 \u041c\u0412\u0424  \u0412\u041e\u0417 \u0438 \u043f\u0440\u043e\u0447\u0430\u044f. \u0412\u0441\u044f \u0438\u0434\u0435\u044f \u041c\u0412\u0424 \u0438 \u0412\u0441\u0435\u043c\u0438\u0440\u043d\u043e\u0433\u043e \u0431\u0430\u043d\u043a\u0430 \u0437\u0430\u043a\u043b\u044e\u0447\u0430\u0435\u0442\u0441\u044f \u0432 \u0442\u043e\u043c  \u0447\u0442\u043e\u0431\u044b \u0437\u0430\u043c\u0430\u043d\u0438\u0442\u044c \u0441\u0442\u0440\u0430\u043d\u044b \u0432 \u043b\u043e\u0432\u0443\u0448\u043a\u0443 \u0431\u0435\u0441\u043a\u043e\u043d\u0435\u0447\u043d\u044b\u0445 \u0434\u043e\u043b\u0433\u043e\u0432 \u0438 \u0438\u043c\u0435\u0442\u044c \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u044c \u0432\u044b\u043c\u043e\u0433\u0430\u0442\u044c \u0438\u0445.\n\n\u0422\u0430\u043a\u0436\u0435  \u0434\u0440\u0443\u0437\u044c\u044f  \u0440\u0430\u0441\u0441\u043c\u043e\u0442\u0440\u0438\u0442\u0435 \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u044c \u0442\u043e\u0433\u043e  \u0447\u0442\u043e \u0432 \u041c\u0412\u0424 \u043d\u0435 \u0445\u043e\u0442\u044f\u0442 \u043f\u043e\u043b\u0443\u0447\u0430\u0442\u044c \u043e\u0431\u0440\u0430\u0442\u043d\u043e \u0434\u0435\u043d\u044c\u0433\u0438  \u0447\u0442\u043e \u043e\u043d\u0438 \u0445\u043e\u0442\u044f\u0442 \u0437\u0430\u0445\u0432\u0430\u0442\u0438\u0442\u044c \u0437\u0430\u043b\u043e\u0433. \u042d\u0442\u043e \u0435\u0441\u0442\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u043e\u0435 \u043c\u043e\u0448\u0435\u043d\u043d\u0438\u0447\u0435\u0441\u0442\u0432\u043e \u0432\u0441\u0435\u0445 \u0431\u0430\u043d\u043a\u0438\u0440\u043e\u0432: \u043e\u0434\u043e\u043b\u0436\u0438\u0442\u044c \u0432\u043e\u0437\u0434\u0443\u0445  \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u044b\u0439 \u0438\u043c \u043d\u0438\u0447\u0435\u0433\u043e \u043d\u0435 \u0441\u0442\u043e\u0438\u0442  \u0441\u043e\u0437\u0434\u0430\u0442\u044c \u0443\u0441\u043b\u043e\u0432\u0438\u044f  \u043f\u0440\u0438 \u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u044b\u0445 \u043f\u043e\u0433\u0430\u0448\u0435\u043d\u0438\u0435 \u043d\u0435\u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e  \u0430 \u0437\u0430\u0442\u0435\u043c \u0441\u043e\u0431\u0440\u0430\u0442\u044c \u0441\u043e \u0432\u0441\u0435\u0445 \u0442\u0432\u0435\u0440\u0434\u044b\u0435 \u0430\u043a\u0442\u0438\u0432\u044b  \u0437\u0430\u043b\u043e\u0436\u0435\u043d\u043d\u044b\u0435 \u0432 \u043a\u0430\u0447\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435 \u0437\u0430\u043b\u043e\u0433\u0430. \u042d\u0442\u043e \u0440\u0430\u0431\u043e\u0442\u0430\u043b\u043e \u0432\u0435\u043a\u0430\u043c\u0438 \u0438 \u0431\u0443\u0434\u0435\u0442 \u0440\u0430\u0431\u043e\u0442\u0430\u0442\u044c \u0438 \u0434\u0430\u043b\u044c\u0448\u0435.\n\n\u042d\u0442\u0430 \u0444\u0430\u043b\u044c\u0448\u0438\u0432\u0430\u044f \u043f\u0430\u043d\u0434\u0435\u043c\u0438\u044f \u0431\u044b\u043b\u0430 \u0441\u043e\u0437\u0434\u0430\u043d\u0430 \u043c\u0435\u0436\u043d\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u0430\u043b\u044c\u043d\u044b\u043c \u043f\u0440\u0435\u0441\u0442\u0443\u043f\u043d\u044b\u043c \u0431\u0430\u043d\u043a\u043e\u0432\u0441\u043a\u0438\u043c / \u043a\u043e\u0440\u043f\u043e\u0440\u0430\u0442\u0438\u0432\u043d\u044b\u043c \u0441\u0438\u043d\u0434\u0438\u043a\u0430\u0442\u043e\u043c \u043a\u0430\u043a \u043c\u0435\u0445\u0430\u043d\u0438\u0437\u043c \u0440\u0430\u0441\u0448\u0438\u0440\u0435\u043d\u0438\u044f \u0433\u043b\u043e\u0431\u0430\u043b\u044c\u043d\u043e\u0433\u043e \u043a\u043e\u043d\u0442\u0440\u043e\u043b\u044f \u0438 \u043f\u043e\u0434\u0440\u044b\u0432\u0430 \u0445\u0440\u0438\u0441\u0442\u0438\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0437\u0430\u043f\u0430\u0434\u043d\u043e\u0439 \u0446\u0438\u0432\u0438\u043b\u0438\u0437\u0430\u0446\u0438\u0438 \u0438 \u043d\u0430\u0446\u0438\u0439. \u041e\u041e\u041d  \u0412\u041e\u0417  \u041c\u0412\u0424  \u0412\u0441\u0435\u043c\u0438\u0440\u043d\u044b\u0439 \u0431\u0430\u043d\u043a  \u0424\u0420\u0421 \u0438 \u043f\u043e\u0447\u0442\u0438 \u0432\u0441\u0435 \u0446\u0435\u043d\u0442\u0440\u0430\u043b\u044c\u043d\u044b\u0435 \u0431\u0430\u043d\u043a\u0438  Google  YouTube  Twitter \u0438 \u041c\u0421\u041c-\u044d\u0442\u043e \u043b\u0438\u0448\u044c \u043d\u0435\u043a\u043e\u0442\u043e\u0440\u044b\u0435 \u0438\u0437 \u0438\u043d\u0441\u0442\u0440\u0443\u043c\u0435\u043d\u0442\u043e\u0432 \u043f\u043e\u0434\u0440\u044b\u0432\u043d\u043e\u0439 \u0434\u0435\u044f\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u043e\u0441\u0442\u0438  \u0438\u0441\u043f\u043e\u043b\u044c\u0437\u0443\u0435\u043c\u044b\u0435 \u0434\u043b\u044f \u0441\u043e\u0437\u0434\u0430\u043d\u0438\u044f \u0441\u0430\u0442\u0430\u043d\u0438\u043d\u0441\u043a\u043e\u0433\u043e \u043e\u0440\u0443\u044d\u043b\u043b\u043e\u0432\u0441\u043a\u043e\u0433\u043e \u043c\u0438\u0440\u0430.\n\n\u0412\u0441\u043f\u043e\u043c\u043d\u0438\u0442\u0435 \u043c\u043e\u043b\u044c\u0431\u0443 \u0414\u0436\u0443\u043b\u0438\u0430\u043d\u0430 \u0410\u0441\u0441\u0430\u043d\u0436\u0430  \u043a\u043e\u0433\u0434\u0430 \u0435\u0433\u043e \u0442\u0430\u0449\u0438\u043b\u0438 \u0432 \u0446\u0435\u043f\u044f\u0445: \"... \u0432\u044b \u0434\u043e\u043b\u0436\u043d\u044b \u0441\u043e\u043f\u0440\u043e\u0442\u0438\u0432\u043b\u044f\u0442\u044c\u0441\u044f!\".\n\n\u0426\u0435\u043b\u044c \u0438\u0445 \u043f\u0440\u043e\u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u044b-\u043a\u043e\u043d\u0442\u0440\u043e\u043b\u044c  \u0438\u0445 \u0441\u0440\u0435\u0434\u0441\u0442\u0432\u0430 \u0440\u0430\u0437\u043d\u043e\u043e\u0431\u0440\u0430\u0437\u043d\u044b  \u043d\u043e \u0432\u0441\u0435\u0433\u0434\u0430 \u043d\u0430\u043f\u0440\u0430\u0432\u043b\u0435\u043d\u044b \u043d\u0430 \u0442\u043e  \u0447\u0442\u043e\u0431\u044b \u043e\u0441\u043b\u0430\u0431\u0438\u0442\u044c \u0432\u0441\u0435\u0445 \u0438 \u0432\u0441\u044f. \u041e\u0442\u0441\u0442\u0440\u0430\u043d\u0435\u043d\u0438\u0435 \u0441\u0435\u0431\u044f \u043e\u0442 \u044d\u043a\u043e\u043d\u043e\u043c\u0438\u043a\u0438 \u043b\u0438\u0448\u0430\u0435\u0442 \u043d\u0430\u0441 \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0438 \u0443\u0447\u0430\u0441\u0442\u0432\u043e\u0432\u0430\u0442\u044c \u0432 \u043d\u0435\u0439 \u0438 \u043e\u0442\u0442\u0430\u043b\u043a\u0438\u0432\u0430\u0442\u044c\u0441\u044f \u043e\u0442 \u043d\u0435\u0435.\n\n\u041d\u0435 \u043e\u0440\u0433\u0430\u043d\u0438\u0437\u043e\u0432\u044b\u0432\u0430\u0442\u044c \u0438 \u043d\u0435 \u0438\u0441\u043f\u043e\u043b\u044c\u0437\u043e\u0432\u0430\u0442\u044c \u043d\u0430\u043a\u043e\u043f\u043b\u0435\u043d\u043d\u044b\u0435 \u0431\u043e\u0433\u0430\u0442\u0441\u0442\u0432\u0430 \u0421\u0442\u0440\u0430\u043d\u044b \u0434\u043b\u044f \u0431\u043e\u0440\u044c\u0431\u044b \u0441 \u043d\u0438\u043c\u0438  \u0436\u0438\u0442\u044c \u0432 \u043d\u0430\u0448\u0435\u043c \u0443\u044e\u0442\u043d\u043e\u043c \u0431\u0443\u043d\u043a\u0435\u0440\u0435  \u0441\u0447\u0438\u0442\u0430\u0442\u044c \u0437\u0430\u043f\u0430\u0441\u044b \u0437\u043e\u043b\u043e\u0442\u0430 \u0438 \u0431\u043e\u0435\u043f\u0440\u0438\u043f\u0430\u0441\u043e\u0432-\u044d\u0442\u043e \u0438\u043c\u0435\u043d\u043d\u043e \u0442\u043e  \u0447\u0442\u043e \u0438\u043c \u043d\u0443\u0436\u043d\u043e. \u041f\u043e\u0439\u043c\u0438\u0442\u0435  \u0438\u043c\u0435\u043d\u043d\u043e \u0442\u0430\u043a \u0432\u044b\u0433\u043b\u044f\u0434\u0438\u0442 \u043e\u0442\u0441\u0442\u0443\u043f\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435. \u041a\u0430\u043a \u0438 \u0432\u0441\u044f\u043a\u0430\u044f \u043b\u043e\u0436\u044c  \u043e\u043d\u0438 \u0433\u043e\u0432\u043e\u0440\u044f\u0442 \u043d\u0430\u043c  \u0447\u0442\u043e \u043d\u0430\u0448\u0435 \u043e\u0442\u0441\u0442\u0443\u043f\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435-\u044d\u0442\u043e \u0435\u0441\u0442\u044c \u0433\u0443\u0434 \u0438 \u044d\u0442\u043e \u043d\u0430\u0448\u0435 \u0432\u043e\u0437\u0432\u044b\u0448\u0435\u043d\u0438\u0435 \u0438 \u0441\u0430\u043c\u043e\u0443\u0442\u0432\u0435\u0440\u0436\u0434\u0435\u043d\u0438\u0435.\nSee Translation", "comments": "3", "shares": "3538", "reactions": {"all": 1300, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2281, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-aspirina-no-cura-covid-19-77739", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-29", "justify": "explanation aspirin dont cure the virus self medication can be dangerous", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " aspirin cures coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=aspirin-cures-coronavirus", "facebook_id": "10222110160878500", "author": "Pedro El\u00edas Pati\u00f1o", "facebook_date": "Jul 20  2020", "content": "", "comments": "0", "shares": "1555", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2260, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-briones-never-said-if-we-die-we-die-cl", "countries": "Philippines", "date": "2020-07-29", "justify": "explanation the versions changed briones original statement made during a july 15 meeting with president rodrigo duterte  where she said school year 20202021 is going to begin on aug 24 at the latest  in whatever form it is", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " philippine education secretary leonor briones is shown quoted as saying classes will resume on aug 24 amid the covid19 pandemic and that if we die we die", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=philippine-education-secretary-leonor-briones-is-shown-quoted-as-saying-classes-will-resume-on-aug-24-amid-the-covid-19-pandemic-and-that-if-we-die-we-die", "facebook_id": "10158589342020168", "author": "ABS-CBN News", "facebook_date": "July 15  2020 at 12:22 PM", "content": "Wala nang urungan ang pagsisimula ng blended learning sa Agosto 24  ayon kay Education Secretary Leonor Briones. #COVID19Quarantine", "comments": "29000", "shares": "89632", "reactions": {"all": 164000, "likes": 560000, "love": 19000, "wow": 26000, "haha": 630000, "sad": 300000, "angry": 88000, "care": "384"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2260, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-briones-never-said-if-we-die-we-die-cl", "countries": "Philippines", "date": "2020-07-29", "justify": "explanation the versions changed briones original statement made during a july 15 meeting with president rodrigo duterte  where she said school year 20202021 is going to begin on aug 24 at the latest  in whatever form it is", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " philippine education secretary leonor briones is shown quoted as saying classes will resume on aug 24 amid the covid19 pandemic and that if we die we die", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=philippine-education-secretary-leonor-briones-is-shown-quoted-as-saying-classes-will-resume-on-aug-24-amid-the-covid-19-pandemic-and-that-if-we-die-we-die", "facebook_id": "3794809203912079", "author": "DepEd Philippines", "facebook_date": "July 17  2020 at 11:29 PM", "content": "      \u2032\u2032 Can be online  can be offline  can be radio  can be television  and if there's nothing  what we call IBM or ' it's better manual. '\u2032\u2032-Secretary Liling Briones Whatever form it is  DepEd is ready to address the different needs and abilities of students to continue their education despite the pandemic. \ud83d\udcda\ud83d\udcfb\ud83d\udcfa\ud83d\udcf1\ud83d\udcbb Distance learning  blended learning  and homeschooling is in there. Everything  only at home. \ud83c\udfe1 Remember  no face-to-face classes until DOH  IATF  and President's permission because we value everyone's health and safety more. \ud83d\ude37 Check out the following link for learning methods you can choose from: https://bit.ly/3fEnHd1 !!\ufe0f Don't just believe what you read online. Always check the source  view DepEd's official website and social media pages  and understand well what you read before sharing  commenting  or posting information that will influence the decisions and steps parents will take and take Study in their education. #SulongEduKalidad #DepEdPhilippines #DepEdTayo", "comments": "73000", "shares": "33426", "reactions": {"all": 70000, "likes": 150000, "love": 13000, "wow": "202", "haha": 520000, "sad": "331", "angry": "293", "care": "215"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2261, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-viral-fb-post-not-true-classes-set-res", "countries": "Philippines", "date": "2020-07-29", "justify": "explanation the claim is false school year 20202021 will open on aug 24  as announced by department of education deped secretary leonor briones on may 5  and which she reiterated just last july 21", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " president rodrigo duterte has signed a law that will move the start of classes to endaugust", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=president-rodrigo-duterte-has-signed-a-law-that-will-move-the-start-of-classes-to-end-august", "facebook_id": "3800683729991293", "author": "DepEd Philippines", "facebook_date": "July 20  2020 at 12:21 AM", "content": "      OFFICIAL STATEMENT July 20  2020-The Department of Education is deeply grateful to the President for signing the Republic Act. 11480 to amend R.A. 7797 to empower the Secretary of Education to recommend school calendar arrangements during crisis. We are also very grateful to the senators and members of the House for the immediate and timely passing of this bill. The Department  along with the President and legislators  has been consulted on this law making process and we will issue corresponding Implementing Rules and Regulation as soon as possible. Read: https://www.deped.gov.ph/2020/07/20/official-statement-on-ra-11480/ #SulongEduKalidad #DepEdPhilippines #DepEdTayo", "comments": "608", "shares": "5241", "reactions": {"all": 7900, "likes": 67000, "love": 10000, "wow": "61", "haha": "30", "sad": "8", "angry": "10", "care": "36"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2297, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/fejk-maski-shkodyat-zdorov-yu-ta-dovkillyu-i-ne-vplivayut-na-poshirennya-koronavirusu/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-07-28", "justify": "explanation masks create additional wastes  it is true however  it is a necessary measure to curb virus transmission moreover  wearing masks is safe if one follows the rules", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " medical masks harm health and environment however they do not influence the spread of coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=medical-masks-harm-health-and-environment-however-they-do-not-influence-the-spread-of-coronavirus", "facebook_id": "100000749169919", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2295, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-otra-vez-mezcla-ingredientes-naturales-no-cura-covid-77726", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-28", "justify": "explanation those natural ingredients dont cure the virus", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " lemon ginger and garlic cures coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=lemon-ginger-and-garlic-cures-coronavirus", "facebook_id": "3041145179326844", "author": "Compraventas Guadalupe", "facebook_date": "Jul 9  2020", "content": "Y para el covi 19 el caldo de Eucalipto  cebolla  ajo  limon  manzanilla  tres aspirinas y un granito de fe en nuestro Dios. Tres veces al d\u00eda por tres d\u00edas y Adi\u00f3s covi 19 nos comparten esta Receta\n\nSupieran lo rico que es y lo que ayuda \ud83d\ude4f\ud83d\ude4f\ud83d\ude4f\nSee Translation", "comments": "16", "shares": "13282", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2312, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-no-estos-medicamentos-no-previenen-covid-77708", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-27", "justify": "explanation there are no medications to prevent the virus", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a post claims to show three medications to prevent coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-post-claims-to-show-three-medications-to-prevent-coronavirus", "facebook_id": "1381078902232574", "author": "Nelly Ortiz", "facebook_date": "Jul 25  2020", "content": "", "comments": "5", "shares": "241", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2321, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-testi-tse-najbilsha-afera-v-pandemiyi-covid-19-oskilki-voni-ne-viyavlyayut-virus/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-07-26", "justify": "explanation tests for covid19 identify the coronavirus with high accuracy", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " tests for covid19 are a scam since they do not detect the virus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=tests-for-covid-19-are-a-scam-since-they-do-not-detect-the-virus", "facebook_id": "810540556441182", "author": "Ola Yaremiychuk Gouk", "facebook_date": "July 26  2020 at 10:17 AM", "content": "https://www.youtube.com/watch?v=v6heZKxG7dM&feature=share&app=desktop", "comments": "1", "shares": "10", "reactions": {"all": " 24", "likes": "21", "love": "3", "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2332, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/08/face-masks-dont-cause-legionnaires-disease/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-27", "justify": "explanation people cannot get legionnaires disease from wearing a face mask", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " wearing a face mask to slow the spread of covid19 could cause legionnaires disease", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=wearing-a-face-mask-to-slow-the-spread-of-covid-19-could-cause-legionnaires-disease", "facebook_id": "3191684224257951", "author": "Jonathan Bayers", "facebook_date": "August 6  2020 at 1:30 PM", "content": "Mask wearers beware... \u26a0\ufe0f\nA caller to a radio talk show recently shared that his wife was hospitalized and told she had COVID and only a couple of days left to live. A doctor friend suggested she be tested for legionnaires disease because she wore the same mask every day all day long. Turns out it WAS legionnaires disease from the moisture and bacteria in her mask. She was given antibiotics and within two days was better. WHAT IF these \"spikes\" in COVID are really something else due to mask wearing??\nCopied and pasted - and checked - it's true!", "comments": "558", "shares": "5045", "reactions": {"all": " 307", "likes": "123", "love": "3", "wow": "24", "haha": "148", "sad": "6", "angry": "3", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2331, "checked_link": "http://www.mythdetector.ge/en/myth/are-fauci-and-gates-about-get-arrested-due-vaccinations", "countries": "Georgia- UnitedStates", "date": "2020-07-27", "justify": "explanation no lawsuits have been filed in the us against dr fauci and bill gates the claim is based on the next news networks program called special report in which three representatives of medicine and science spheres  rashid buttar  shiva ayyadurai  and judy mikovits were demanding that dr fauci to get arrested because the crisis harms the american economy they also accused bill gates of planning to use vaccines for inserting chips into humans and establishing total control the given report is not available on the official youtube channel of the special report by the next news network", "label": "FALSE", "source": " Myth Detector", "title": " lawsuits filed against fauci and gates for creating and artificially disseminating the virus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=lawsuits-filed-against-fauci-and-gates-for-creating-and-artificially-disseminating-the-virus", "facebook_id": "3295830967146135", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2338, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/07/27/la-ministra-azzolina-non-ha-detto-di-voler-pagare-300e-dei-banchi-scolastici-da-30e/", "countries": "Italy", "date": "2020-07-27", "justify": "explanation it is true that the ministry of education has activated a europewide call for bids aimed at selecting the best option for buying about 3 million innovative school desks  but the price hasnt been determined minister azzolina has never said that the new schools desks will cost 300 each this is an estimate made by a newspaper  which the ministry denied on the other hand  the 30 product is sold on the chinese ecommerce alibaba  but this is before shipping costs  which reach about 300unit for shipping in the us shipping costs for italy are not disclosed", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a facebook post claiming that the italian minister for education lucia azzolina wants to buy school desks at 300 while its possible to find the same product online at 30", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-facebook-post-claiming-that-the-italian-minister-for-education-lucia-azzolina-wants-to-buy-school-desks-at-e300-while-its-possible-to-find-the-same-product-online-at-e30", "facebook_id": "800653780469422", "author": "Lucia Azzolina", "facebook_date": "July 22  2020 at 9:54 AM", "content": "           Matteo Salvini with his lies won't stop us from reopening schools in September. He keeps shooting fake news and creating chaos in families and the school world. I never said the statements he attributes to me on the benches. It's a quote he came up with because he has no argument. Here's how things stand on single counters: 1-The single counters necessary for the spacing required by the Health Ministry Cts guidelines don't necessarily have to be with \u2032\u2032 wheels \". No one ever said that. We remember  however  that some of these benches are used in the most innovative schools in Italy. The benches then have different characteristics in relation to the age of students. They are furnishings that will stay in schools and will allow students to work together one day and have forms of teaching innovation. 2-No one said the counters will cost \u20ac 300. I challenge anyone to find a statement from me saying we'll buy \u20ac 300. benches. Yet I find in the newspapers and online quoted phrases that attribute this statement to me. There's a European race going on to cut costs. Moreover  as mentioned  there are more types of bench. 3-The benches are not THE unique solution we proposed to reopen in presence and security. The new furnishings are just one of the many things we've put on the pitch. We invested in the staff of school staff  invested in school building and finding new spaces  we also invest in school furnishings. Today I gave news of the government's commitment to allocate another EUR 300 million. With this we reach around 3 billion for September alone and 6 billion resources available to the school from the beginning of the year. Enough fake news. Salvini exploits the fears of Italians without ever making a proposal.", "comments": "32000", "shares": "8796", "reactions": {"all": 10000, "likes": 92000, "love": "184", "wow": "37", "haha": "133", "sad": "37", "angry": "336", "care": "86"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2342, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-otra-vez-esta-foto-bolsonaro-hospitalizado-no-reciente-77680", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-24", "justify": "explanation the photo was taken in 2019 when he was being treated for pnemonia", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a photo claiming to show jair bolsonaro hospitalized for coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-photo-claiming-to-show-jair-bolsonaro-hospitalized-for-coronavirus", "facebook_id": "10220565494361153", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2347, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/08/covid-19-nasal-swab-test-does-not-cause-risk-of-infection/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-26", "justify": "explanation medical experts say the nasal swab test for covid19 is completely safe", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " the nasal swab test for covid19 damages the bloodbrain barrier and can therefore lead to brain infections", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-nasal-swab-test-for-covid-19-damages-the-blood-brain-barrier-and-can-therefore-lead-to-brain-infections", "facebook_id": "3544188608941943", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2345, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/lista-dzialan-trumpa-w-zwiazku-z-koronawirusem-fake-news/", "countries": "Poland", "date": "2020-07-27", "justify": "explanation the information provided is false or has been manipulated", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " the list shows donald trumps actions related to the coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-list-shows-donald-trumps-actions-related-to-the-coronavirus", "facebook_id": "3165579506798896", "author": "Damian Walaszczyk", "facebook_date": "Jun 20  2020", "content": "BRAWO... JEDEN CHOCIA\u017b MA JAJA...\nPodczas gdy media g\u0142\u00f3wnego \u015bcieku niestrudzenie pracuj\u0105 nad tym  by Donald Trump sta\u0142 si\u0119 b\u0142aznem  w ci\u0105gu ostatnich dw\u00f3ch tygodni prezydent USA podj\u0105\u0142 nast\u0119puj\u0105ce dzia\u0142ania:\nZapowiedzia\u0142  \u017ce szczepionki b\u0119d\u0105 wy\u0142\u0105cznie dobrowolne  nieobowi\u0105zkowe. Wojsko zajmie si\u0119 ich dystrybucj\u0105  sprawdzi laboratoryjnie czysto\u015b\u0107 i rozprowadzi szczepionki.\nWypowiedzia\u0142 umow\u0119 \u015awiatowej Organizacji Zdrowia (WHO) na zawsze i chce zbadania jej dzia\u0142alno\u015bci. Wszcz\u0119to \u015bledztwo w USA.\nAnulowano ustaw\u0119 HR 6666 Demokrat\u00f3w  znan\u0105 jako ustawa TRACE Covid -19  kt\u00f3ra by\u0142a podstaw\u0105 projektu diagnozowania i \u015bledzenia Billa Gatesa  kt\u00f3ry r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142 anulowany.\nAnulowano projekt Billa Gates\u2019a znany jako ID2020.\nOtworzy\u0142 platform\u0119 do skarg na media spo\u0142eczno\u015bciowe  aby zg\u0142asza\u0107 cenzur\u0119 na Facebooku  Twitterze i YouTube. Wp\u0142ywa masa skarg. S\u0105 dowody na bezprawn\u0105 cenzur\u0119.\nWstrzyma\u0142 wdra\u017canie 5G w ca\u0142ym kraju.\nWyda\u0142 nakaz ponownego otwarcia stan\u00f3w dla obywateli: gubernatorzy  kt\u00f3rzy odm\u00f3wi\u0105 ponownego otwarcia  zostan\u0105 pozwani do s\u0105du federalnego.\nWykona\u0142 zlecenie na przej\u0119cie przez Bia\u0142y Dom wszystkich sieci elektrycznych: kt\u00f3re obejm\u0105 serwery internetowe  systemy nadawcze  systemy elektroniczne. <Czerwona Flaga>. To niebawem da mu mo\u017cliwo\u015b\u0107 czasowego wy\u0142\u0105czenia komunikacji aby zd\u0142awi\u0107 Deep State.\nWyda\u0142 polecenie otwarcia miejsc kultu religijnego dla wszystkich obywateli \u201eEssential Sevices\u201d. Niekt\u00f3rzy burmistrzowie nak\u0142adaj\u0105 kary za chodzenie do ko\u015bcio\u0142a.\nWspiera Australi\u0119 i 116 kraj\u00f3w  kt\u00f3re przy\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 do \u015bledztwa w sprawie Covid-19  pomimo kilku gr\u00f3\u017ab ze strony Chin o odmowie eksportu.\nA to jeszcze nie koniec. A dobra praca wci\u0105\u017c nadchodzi. Standard oparty na z\u0142ocie jest w przygotowaniu i m\u00f3wi si\u0119 o Nesara / Gesara. Ten cz\u0142owiek ma jaja!\n\nTeraz rozumiesz sk\u0105d te zamieszki i pr\u00f3ba wywo\u0142ania wojny domowej w USA? Donald Trump pr\u00f3buje zwr\u00f3ci\u0107 ludziom wolno\u015b\u0107 \u2026 na ca\u0142ym \u015bwiecie. On walczy z niesprawiedliwo\u015bci\u0105  ob\u0142ud\u0105  k\u0142amstwem  lewactwem  pedofili\u0105 i mordowaniem niewinnych. Czy wyobra\u017casz sobie jakie si\u0142y  w\u0142adza  korporacje i pieni\u0105dze stoj\u0105 naprzeciwko jego rz\u0105du?\n\nNie b\u0105d\u017a oboj\u0119tny. Przy\u0142\u0105cz si\u0119 do Globalnej rewolucji. Ten artyku\u0142 cytuj\u0105 nawet media w Afryce a czy u Nas to s\u0142ysza\u0142e\u015b? Pomy\u015bl teraz w jakim \u015bwiecie \u017cyjesz!?\nSee Translation", "comments": "6", "shares": "5154", "reactions": {"all": 6600, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2345, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/lista-dzialan-trumpa-w-zwiazku-z-koronawirusem-fake-news/", "countries": "Poland", "date": "2020-07-27", "justify": "explanation the information provided is false or has been manipulated", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " the list shows donald trumps actions related to the coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-list-shows-donald-trumps-actions-related-to-the-coronavirus", "facebook_id": "3165579506798896", "author": "Damian Walaszczyk", "facebook_date": "Jun 20  2020", "content": "BRAWO... JEDEN CHOCIA\u017b MA JAJA...\nPodczas gdy media g\u0142\u00f3wnego \u015bcieku niestrudzenie pracuj\u0105 nad tym  by Donald Trump sta\u0142 si\u0119 b\u0142aznem  w ci\u0105gu ostatnich dw\u00f3ch tygodni prezydent USA podj\u0105\u0142 nast\u0119puj\u0105ce dzia\u0142ania:\nZapowiedzia\u0142  \u017ce szczepionki b\u0119d\u0105 wy\u0142\u0105cznie dobrowolne  nieobowi\u0105zkowe. Wojsko zajmie si\u0119 ich dystrybucj\u0105  sprawdzi laboratoryjnie czysto\u015b\u0107 i rozprowadzi szczepionki.\nWypowiedzia\u0142 umow\u0119 \u015awiatowej Organizacji Zdrowia (WHO) na zawsze i chce zbadania jej dzia\u0142alno\u015bci. Wszcz\u0119to \u015bledztwo w USA.\nAnulowano ustaw\u0119 HR 6666 Demokrat\u00f3w  znan\u0105 jako ustawa TRACE Covid -19  kt\u00f3ra by\u0142a podstaw\u0105 projektu diagnozowania i \u015bledzenia Billa Gatesa  kt\u00f3ry r\u00f3wnie\u017c zosta\u0142 anulowany.\nAnulowano projekt Billa Gates\u2019a znany jako ID2020.\nOtworzy\u0142 platform\u0119 do skarg na media spo\u0142eczno\u015bciowe  aby zg\u0142asza\u0107 cenzur\u0119 na Facebooku  Twitterze i YouTube. Wp\u0142ywa masa skarg. S\u0105 dowody na bezprawn\u0105 cenzur\u0119.\nWstrzyma\u0142 wdra\u017canie 5G w ca\u0142ym kraju.\nWyda\u0142 nakaz ponownego otwarcia stan\u00f3w dla obywateli: gubernatorzy  kt\u00f3rzy odm\u00f3wi\u0105 ponownego otwarcia  zostan\u0105 pozwani do s\u0105du federalnego.\nWykona\u0142 zlecenie na przej\u0119cie przez Bia\u0142y Dom wszystkich sieci elektrycznych: kt\u00f3re obejm\u0105 serwery internetowe  systemy nadawcze  systemy elektroniczne. <Czerwona Flaga>. To niebawem da mu mo\u017cliwo\u015b\u0107 czasowego wy\u0142\u0105czenia komunikacji aby zd\u0142awi\u0107 Deep State.\nWyda\u0142 polecenie otwarcia miejsc kultu religijnego dla wszystkich obywateli \u201eEssential Sevices\u201d. Niekt\u00f3rzy burmistrzowie nak\u0142adaj\u0105 kary za chodzenie do ko\u015bcio\u0142a.\nWspiera Australi\u0119 i 116 kraj\u00f3w  kt\u00f3re przy\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 do \u015bledztwa w sprawie Covid-19  pomimo kilku gr\u00f3\u017ab ze strony Chin o odmowie eksportu.\nA to jeszcze nie koniec. A dobra praca wci\u0105\u017c nadchodzi. Standard oparty na z\u0142ocie jest w przygotowaniu i m\u00f3wi si\u0119 o Nesara / Gesara. Ten cz\u0142owiek ma jaja!\n\nTeraz rozumiesz sk\u0105d te zamieszki i pr\u00f3ba wywo\u0142ania wojny domowej w USA? Donald Trump pr\u00f3buje zwr\u00f3ci\u0107 ludziom wolno\u015b\u0107 \u2026 na ca\u0142ym \u015bwiecie. On walczy z niesprawiedliwo\u015bci\u0105  ob\u0142ud\u0105  k\u0142amstwem  lewactwem  pedofili\u0105 i mordowaniem niewinnych. Czy wyobra\u017casz sobie jakie si\u0142y  w\u0142adza  korporacje i pieni\u0105dze stoj\u0105 naprzeciwko jego rz\u0105du?\n\nNie b\u0105d\u017a oboj\u0119tny. Przy\u0142\u0105cz si\u0119 do Globalnej rewolucji. Ten artyku\u0142 cytuj\u0105 nawet media w Afryce a czy u Nas to s\u0142ysza\u0142e\u015b? Pomy\u015bl teraz w jakim \u015bwiecie \u017cyjesz!?\nSee Translation", "comments": "6", "shares": "5154", "reactions": {"all": 6600, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2362, "checked_link": "https://www.thejournal.ie/covid-19-deaths-2-5158759-Jul2020/", "countries": "Ireland", "date": "2020-07-24", "justify": "explanation 113 people under the age of 65 had died of covid19 at the time this claim was made  not 8", "label": "FALSE", "source": " TheJournal.ie", "title": " only 8 people under the age of 65 have died of covid19 in ireland", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=only-8-people-under-the-age-of-65-have-died-of-covid-19-in-ireland", "facebook_id": "3169047443153114", "author": "Melissa O Neill", "facebook_date": "Jul 17  2020", "content": "SO THERE IT IS YOU HAVE ALL BEEN PLAYED AND LIED TO  SO STICK YOUR MASKS WHERE THE SUN DON'T SHINE ME HOLE MARTIN AND LEO  Harris  Donnelly and all the mupputs to event 201 to impress Kill Gates  Those that are not asleep that is in the gangster meetings", "comments": "13", "shares": "136", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2362, "checked_link": "https://www.thejournal.ie/covid-19-deaths-2-5158759-Jul2020/", "countries": "Ireland", "date": "2020-07-24", "justify": "explanation 113 people under the age of 65 had died of covid19 at the time this claim was made  not 8", "label": "FALSE", "source": " TheJournal.ie", "title": " only 8 people under the age of 65 have died of covid19 in ireland", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=only-8-people-under-the-age-of-65-have-died-of-covid-19-in-ireland", "facebook_id": "3169047443153114", "author": "Melissa O Neill", "facebook_date": "Jul 17  2020", "content": "SO THERE IT IS YOU HAVE ALL BEEN PLAYED AND LIED TO  SO STICK YOUR MASKS WHERE THE SUN DON'T SHINE ME HOLE MARTIN AND LEO  Harris  Donnelly and all the mupputs to event 201 to impress Kill Gates  Those that are not asleep that is in the gangster meetings", "comments": "13", "shares": "136", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2377, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/07/covid-19-data-reporting-changed-but-not-floridas-case-count/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-23", "justify": "explanation the cdc has followed the federal governments new datagathering procedure but has not lowered the florida case count", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " the centers for disease control and prevention made a mistake and has lowered its covid19 case count in florida", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-centers-for-disease-control-and-prevention-made-a-mistake-and-has-lowered-its-covid-19-case-count-in-florida", "facebook_id": "10158474451435420", "author": "Geoff Hughes", "facebook_date": "Jul 25  2020", "content": "Things that make you go hmmm...\n\nCurious if the same trend is happening in Canada.", "comments": "63", "shares": "119", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2379, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/politics/fact-check-post-claiming-organ-trafficking-of-covid-19-infected-dead-bodies-is-false/", "countries": "India", "date": "2020-07-23", "justify": "explanation no these are not the pictures of organ trafficking of coronavirus patients dead bodies this is a fake post going viral", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " viral pictures show organ trafficking of covid19 patients dead bodies", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=viral-pictures-show-organ-trafficking-of-covid-19-patients-dead-bodies", "facebook_id": "2979656132161042", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2405, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-navit-za-rozrahunkami-vooz-koronavirusom-infikovani-vsi/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-07-22", "justify": "explanation the virus spreads gradually  and there is no evidence that everyone is infected", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " according to the who estimates everyone is infected with the coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=according-to-the-who-estimates-everyone-is-infected-with-the-coronavirus", "facebook_id": "204694124387692", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2436, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/viral/fact-check-no-nokia-is-not-giving-away-2000-phones-during-coronavirus-pandemic/", "countries": "India", "date": "2020-07-20", "justify": "explanation no  nokia is not distributing free phones this viral message is a scam", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " nokia distributing free phones to students amidst coronavirus pandemic", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=nokia-distributing-free-phones-to-students-amidst-coronavirus-pandemic", "facebook_id": "100196155095236", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2432, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/minister-szumowski-nie-twierdzi-ze-grypa-to-obecnie-wiekszy-problem-niz-covid-19/", "countries": "Poland", "date": "2020-07-21", "justify": "explanation the statement comes from the beginning of the year when the pandemic was not present in poland", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " minister of health \u0142ukasz szumowski said that flu is now a bigger problem than covid", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=minister-of-health-lukasz-szumowski-said-that-flu-is-now-a-bigger-problem-than-covid", "facebook_id": "1622008844641594", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2432, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/minister-szumowski-nie-twierdzi-ze-grypa-to-obecnie-wiekszy-problem-niz-covid-19/", "countries": "Poland", "date": "2020-07-21", "justify": "explanation the statement comes from the beginning of the year when the pandemic was not present in poland", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " minister of health \u0142ukasz szumowski said that flu is now a bigger problem than covid", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=minister-of-health-lukasz-szumowski-said-that-flu-is-now-a-bigger-problem-than-covid", "facebook_id": "1622008844641594", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2432, "checked_link": "https://demagog.org.pl/fake_news/minister-szumowski-nie-twierdzi-ze-grypa-to-obecnie-wiekszy-problem-niz-covid-19/", "countries": "Poland", "date": "2020-07-21", "justify": "explanation the statement comes from the beginning of the year when the pandemic was not present in poland", "label": "FALSE", "source": " Demagog", "title": " minister of health \u0142ukasz szumowski said that flu is now a bigger problem than covid", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=minister-of-health-lukasz-szumowski-said-that-flu-is-now-a-bigger-problem-than-covid", "facebook_id": "4043894225652593", "author": "zmianynaziemi.pl", "facebook_date": "July 19  2020 at 7:33 PM", "content": "", "comments": "25", "shares": "17", "reactions": {"all": " 99", "likes": "36", "love": "1", "wow": "3", "haha": "57", "sad": 0, "angry": "2", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2435, "checked_link": "https://fatabyyano.net/%d8%a7%d9%84%d8%b2%d8%a8%d9%8a%d8%a8-%d9%8a%d9%85%d9%8a%d8%b9-%d8%a7%d9%84%d8%af%d9%85-%d9%88%d9%8a%d9%85%d9%86%d8%b9-%d8%aa%d8%ac%d9%84%d8%b7%d9%87-%d9%88%d8%aa%d8%ae%d8%ab%d8%b1%d9%87-%d9%84%d8%b0/", "countries": "Egypt", "date": "2020-07-20", "justify": "explanation there is no evidence that raisins prevent clotting in any cases  including with covid19 patients", "label": "FALSE", "source": " Fatabyyano", "title": " raisin prevents clotting thus helps to fight covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=raisin-prevents-clotting-thus-helps-to-fight-covid19", "facebook_id": "100015729301975", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2438, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/viral/quick-fact-check-no-this-is-not-a-picture-of-the-coronavirus-infected-patients-throat/", "countries": "India", "date": "2020-07-20", "justify": "explanation fake post claiming to be a picture of the coronavirusinfected patient has resurfaced on social media", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " the image shows the picture of the coronavirusinfected patients throat", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-image-shows-the-picture-of-the-coronavirus-infected-patients-throat", "facebook_id": "2875685269226214", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2449, "checked_link": "https://chequeado.com/ultimas-noticias/alberto-fernandez-cuando-el-sistema-de-salud-se-satura-la-mortalidad-se-duplica-o-triplica-esto-es-lo-que-paso-por-ejemplo-en-el-pais-vasco/", "countries": "Argentina", "date": "2020-07-18", "justify": "explanation the president of the nation made this statement during the announcement of the extension and relaxation of the quarantine until august 2  based on a study mentioned by the committee of doctors and scientists that advises him  according to official spokesmen and members of the committee the study  from the no more pandemics platform  takes official data  although it is based on its own mathematical projection the delegation of the basque country to mercosur maintained that the argentine presidents statement is false  denied that there had been a saturation of beds  and requested a rectification", "label": "FALSE", "source": " Chequeado", "title": " alberto fern\u00e1ndez president of argentina when the health system is saturated mortality doubles or triples this is what happened for example in the basque country", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=alberto-fernandez-president-of-argentina-when-the-health-system-is-saturated-mortality-doubles-or-triples-this-is-what-happened-for-example-in-the-basque-country", "facebook_id": "4090127784362889", "author": "Delegaci\u00f3n de Euskadi en Argentina-Mercosur", "facebook_date": "July 17  2020 at 9:43 PM", "content": "ATENCI\u00d3N! ADI!\nA ra\u00edz de las declaraciones del Presidente Fern\u00e1ndez en su comparecencia sobre la crisis del COVID-19  hemos solicitado una rectificaci\u00f3n inmediata al Gobierno Argentino y estamos a la espera de su respuesta. Copiamos debajo la nota aclaratoria.\n---\nFern\u00e1ndez presidenteak COVID-19ren krisiari buruz egindako agerraldian egindako adierazpenen ondorioz  berehala zuzentzeko eskatu diogu Argentinako Gobernuari  eta haren erantzunaren zain gaude. -NOTA-\nEl Gobierno Vasco exige rectificaci\u00f3n ante la grave afirmaci\u00f3n del Presidente Fern\u00e1ndez sobre la gesti\u00f3n de la pandemia en el Pa\u00eds Vasco. El Presidente Excmo. Sr. D. Alberto Fern\u00e1ndez  en su rueda de prensa del 17 de julio  mientras se dirig\u00eda a la ciudadan\u00eda argentina en relaci\u00f3n con la pandemia  ha hecho una referencia al Pa\u00eds Vasco y ha afirmado que \u201cen el Pa\u00eds Vasco cuando se vio saturada la capacidad de atenci\u00f3n en los sanatorios y lamentablemente se tuvo que elegir qui\u00e9n se salvaba y qui\u00e9n se mor\u00eda.\" A la vista de esta informaci\u00f3n  el Gobierno Vasco  a trav\u00e9s de su Delegaci\u00f3n en Buenos Aires  se ha dirigido por escrito al Gobierno Argentino se\u00f1alando la falsedad de tal afirmaci\u00f3n. Adem\u00e1s  y habida cuenta de lo extremadamente sensible del tema y del grave da\u00f1o que puede suponer para la reputaci\u00f3n e imagen del Pa\u00eds Vasco en Argentina  se ha solicitado una rectificaci\u00f3n p\u00fablica e inmediata. Desde que la pandemia irrumpi\u00f3 en el Pa\u00eds Vasco el sistema sanitario vasco ha ofrecido atenci\u00f3n de calidad a todas las personas afectadas por la Covid-19  tanto a los casos m\u00e1s leves como a aquellas personas que han presentado los cuadros m\u00e1s graves y necesitado ingreso  as\u00ed ha sido reconocida por las propias vascas y vascos. De hecho  el sistema sanitario vasco ha atendido a todos los pacientes en las propias instalaciones sanitarias  sin recurrir a hospitales de campa\u00f1a ni otras instalaciones no adecuadamente preparadas y sin que su capacidad en las Unidades de Cuidados Intensivos llegara a su ocupaci\u00f3n plena.\nCabe se\u00f1alar que la Comunidad Aut\u00f3noma del Pa\u00eds Vasco adopt\u00f3 medidas ante la expansi\u00f3n de la Covid-19 incluso antes de que la OMS declarara oficialmente la Pandemia y que  desde que se levant\u00f3 el Estado de Alarma  viene aplicando el Plan de Vigilancia estrecha de casos y contactos  que permite una acci\u00f3n inmediata \u201cquir\u00fargica\u201d. En medio de la pandemia  el Pa\u00eds Vasco ha dado muestras de solidaridad y su sistema sanitario ha atendido a pacientes de otras Comunidades Aut\u00f3nomas y enviado material sanitario  fundamentalmente respiradores. En la actualidad profesionales del Servicio Vasco de Salud se encuentran en Per\u00fa colaborando en la atenci\u00f3n a pacientes Covid-19.\nAl margen de la pandemia  Euskadi es la Comunidad aut\u00f3noma con mayor inversi\u00f3n per c\u00e1pita en salud del Estado espa\u00f1ol -1.801 euros- Web de informaci\u00f3n oficial sobre el COVID-19: https://www.euskadi.eus/coronavirus/", "comments": "354", "shares": "1100", "reactions": {"all": " 617", "likes": "484", "love": "86", "wow": "14", "haha": "5", "sad": "7", "angry": "12", "care": "9"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2452, "checked_link": "https://newsmeter.in/fact-check-obama-and-dr-fauci-did-not-visit-wuhan-lab-in-2015/", "countries": "India- USA", "date": "2020-07-18", "justify": "explanation the picture shows barack obama touring vaccine research center at national institute of health in maryland  usa", "label": "FALSE", "source": " Newsmeter.in", "title": " obama dr fauci visited wuhan lab in 2015", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=obama-dr-fauci-visited-wuhan-lab-in-2015", "facebook_id": "1473312309522910", "author": "America Are You Mad Yet?", "facebook_date": "July 14  2020 at 3:42 PM", "content": "TRUMP WAS RIGHT! \ud83d\udc4d\nWUHAN LAB in 2015! \ud83d\ude21\ud83d\udc4e", "comments": "0", "shares": "1", "reactions": {"all": " 2", "likes": "1", "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": "1", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2460, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/english/world/quick-fact-check-fake-post-claiming-to-be-a-picture-of-the-coronavirus-infected-patients-throat-resurfaces/", "countries": "India", "date": "2020-07-17", "justify": "explanation the picture first surfaced on reddit in 2018 years before the covid19 pandemic  so it cannot be a photo of the throat of a covid19 victim", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " a picture of the coronavirusinfected patients throat", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-picture-of-the-coronavirus-infected-patients-throat", "facebook_id": "2875685269226214", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2471, "checked_link": "https://www.malayalam.factcrescendo.com/viral-whatsapp-message-asking-people-to-report-to-perambra-taluk-hosp-is-a-hoax/", "countries": "India", "date": "2020-07-18", "justify": "explanation the hospital has said that the message is fake", "label": "FALSE", "source": " FactCrescendo", "title": " a person who visited badusha hypermarket perambra was found covid19 positive and hence all those who have visited the hypermarket on 16th july 2020 are asked to report to perambra taluk hospital", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-person-who-visited-badusha-hypermarket-perambra-was-found-covid-19-positive-and-hence-all-those-who-have-visited-the-hypermarket-on-16th-july-2020-are-asked-to-report-to-perambra-taluk-hospital", "facebook_id": "1992090384254728", "author": "Priyesh Mp", "facebook_date": "July 17  2020 at 2:55 PM", "content": "", "comments": "0", "shares": "5", "reactions": {"all": "10", "likes": "10", "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2471, "checked_link": "https://www.malayalam.factcrescendo.com/viral-whatsapp-message-asking-people-to-report-to-perambra-taluk-hosp-is-a-hoax/", "countries": "India", "date": "2020-07-18", "justify": "explanation the hospital has said that the message is fake", "label": "FALSE", "source": " FactCrescendo", "title": " a person who visited badusha hypermarket perambra was found covid19 positive and hence all those who have visited the hypermarket on 16th july 2020 are asked to report to perambra taluk hospital", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-person-who-visited-badusha-hypermarket-perambra-was-found-covid-19-positive-and-hence-all-those-who-have-visited-the-hypermarket-on-16th-july-2020-are-asked-to-report-to-perambra-taluk-hospital", "facebook_id": "803056719882612", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2473, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/07/17/no-il-professore-alberto-zangrillo-non-ha-sostenuto-che-la-covid-arriva-dallimmigrazione/", "countries": "Italy", "date": "2020-07-17", "justify": "explanation dr zangrillo has never said anything like that the quote is misattributed", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a quote by doctor alberto zangrillo saying that covid19 is a consequence of immigration", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-quote-by-doctor-alberto-zangrillo-saying-that-covid-19-is-a-consequence-of-immigration", "facebook_id": "719793098862729", "author": "Franco Russo", "facebook_date": "Jul 17  2020", "content": "BASTARDI CRIMINALI SENZA ONORE.\nPROF. ZANGRILLO: \"COVID? ARRIVA DALL'IMMIGRAZIONE INCONTROLLATA  DI CUI SIETE COMPLICI. Ci siamo chiusi in casa 3 mesi  abbiamo accettato l'elemosina da 600 euro  abbiamo penato per il diritto alla cassa integrazione e c'\u00e8 chi ancora aspetta. Abbiamo abbassato le saracinesche dei negozi  chiuso imprese  abbiamo sub\u00edto la presa per il culo della \"potenza di fuoco\" e l'umiliazione di sanare un mancato fatturato con i prestiti delle banche come fossimo imprenditori falliti. Abbiamo sub\u00edto la scarcerazione dei boss  il puzzo della cloaca giudiziaria  le umiliazioni della UE per aiuti mai arrivati e guinzagli come il MES pronti a scattare. Abbiamo sub\u00edto il bavaglio per le manifestazioni non gradite  le multe ai commercianti  a chi portava a spasso il cane  a chi passeggiava in solitudine. Abbiamo sub\u00edto di tutto. Ora minacciate di prolungare questo scenario fino a dicembre perch\u00e9 c'\u00e8 pericolo  il pericolo di perdere la poltrona. Il Covid? Arriva dall'immigrazione incontrollata di cui siete complici. Dagli sbarcati sulle nostre coste quasi 100 infetti in pochi giorni  pi\u00f9 di 1000 dal Bangladesh arrivati con gli aerei senza controlli e molti positivi  altri arrivano dalla frontiera dell'est. Abbiamo accettato tutto per il bene dell'Italia  non accetteremo altro perch\u00e9 questo non \u00e8 il bene dell'Italia  gli italiani il loro dovere lo hanno gi\u00e0 fatto e non possono continuare a pagare per i clandestini che voi fate entrare liberamente. L'unico lockdown dovrebbero farlo gli italiani ai vostri palazzi. Infami maledetti.\nSee Translation", "comments": "267", "shares": "954", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2495, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/alcalde-de-yopal-no-fue-capturado-en-un-bar-gay-por-violar-la-cuarentena", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-16", "justify": "explanation the disinformation was published on a web page that allows publications by any user", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " yopal mayor was caught in a gay bar for violating quarantine", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=yopal-mayor-was-caught-in-a-gay-bar-for-violating-quarantine", "facebook_id": "2332664197034257", "author": "RadiomusicLife7", "facebook_date": "March 16  2020 at 9:56 PM", "content": " Tonight from 11:00 pm no one will be able to be on the street close doors and windows. 5 Air Force helicopters will spray disinfectant as part of protocol to eradicate Coronavirus  #Spread  Whoever walks on the street will find it as FUMIGATED CUCKARACHA.\nI don't know what it will be? but maybe there's \u2032\u2032 curfew \u2032\u2032 in Honduras.. this is fake in the pairs...", "comments": "65", "shares": "65", "reactions": {"all": " 125", "likes": "74", "love": "1", "wow": "18", "haha": "30", "sad": "1", "angry": "1", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2472, "checked_link": "https://boliviaverifica.bo/no-la-chilindrina-no-murio-y-tampoco-tiene-covid-19/", "countries": "Bolivia", "date": "2020-07-17", "justify": "explanation there arent any official publications assuring that the actress has died or has been infected with coronavirus", "label": "False", "source": " Bolivia Verifica", "title": " mar\u00eda antonieta de las nieves the actress who plays chilindrina in el chavo del 8 died of covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=maria-antonieta-de-las-nieves-the-actress-who-plays-chilindrina-in-el-chavo-del-8-died-of-covid-19", "facebook_id": "354556391254784", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2484, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/politics/fact-check-madhya-pradesh-is-not-re-imposing-lockdown-viral-post-is-false/", "countries": "India", "date": "2020-07-16", "justify": "explanation madhya pradesh govt is not imposing lockdown again  viral post is false", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " lockdown in mp again due to rise in covid cases", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=lockdown-in-mp-again-due-to-rise-in-covid-cases", "facebook_id": "908811566272124", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2476, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-esta-foto-bolsonaro-hospitalizado-no-reciente-77586", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-17", "justify": "explanation the photo was taken in 2019", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a photo that shows brazilian president jair bolsonaro hospitalized with a tube coming out of his nose the caption links this photo to covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-photo-that-shows-brazilian-president-jair-bolsonaro-hospitalized-with-a-tube-coming-out-of-his-nose-the-caption-links-this-photo-to-covid-19", "facebook_id": "944730809376756", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2543, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/07/prank-posts-falsely-suggest-second-stimulus-payment-is-approved/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-13", "justify": "explanation congress is considering another economic package  but a new round of support has not been passed", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " the us government has approved a second round of coronavirus stimulus payments to everyone who signs up  and that the money will be forthcoming in 57 business days", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-u-s-government-has-approved-a-second-round-of-coronavirus-stimulus-payments-to-everyone-who-signs-up-and-that-the-money-will-be-forthcoming-in-5-7-business-days", "facebook_id": "3668390409857204", "author": "JaMarcus Swain", "facebook_date": "Jul 13  2020", "content": "I signed up already. Everyone including essential workers will be compensated $1 000. The money will be available to u in 5-7 business days. Thank me later\n\nClick the link to sign up.\n\nhttps://external-preview.redd.it/vxPXEGgL4v8mCGw06IFGsmJNtqWQg-z60xQQ79dHKPY.jpg?auto=webp&s=db7685262e9b352a4888e547f52a244e2ea2cb9f", "comments": "36", "shares": "595", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2543, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/07/prank-posts-falsely-suggest-second-stimulus-payment-is-approved/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-13", "justify": "explanation congress is considering another economic package  but a new round of support has not been passed", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " the us government has approved a second round of coronavirus stimulus payments to everyone who signs up  and that the money will be forthcoming in 57 business days", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-u-s-government-has-approved-a-second-round-of-coronavirus-stimulus-payments-to-everyone-who-signs-up-and-that-the-money-will-be-forthcoming-in-5-7-business-days", "facebook_id": "3572249819453911", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2532, "checked_link": "https://vistinomer.mk/dezinformaci%d1%98a-deka-ziberi-e-pozitiven-na-kovid-19-tri-chasa-vo-izboren-molk-echeshe-vo-mediumite/", "countries": "NorthMacedonia", "date": "2020-07-14", "justify": "explanation it is false that the candidate for the first albanian prime minister from the ranks of dui is positive for the coronavirus as it was placed ziberi himself denied the information that was placed during the preelection silence", "label": "FALSE", "source": " Vistinomer", "title": " nasser ziberi tested positive for covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=nasser-ziberi-tested-positive-for-covid-19", "facebook_id": "123158079449434", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2550, "checked_link": "http://www.mythdetector.ge/en/myth/mandatory-seasonal-influenza-vaccination-planned-and-who-links-it-covid-19", "countries": "Georgia", "date": "2020-07-13", "justify": "explanation the georgian national disease control center has not confirmed the information regarding the planned mandatory seasonal influenza vaccination in the country furthermore  the covid19 pandemic is not yet over therefore  it is difficult to talk about exact death rates the coronavirus fatality rates vary widely between countries and age  from 02 in germany to 77 in italy as of july 13  fatality rate is 45 on average it is not specified the fatality of which viruses are lower compared to covid19 some widely circulating myths that covid19 is less dangerous than seasonal influenza has already been debunked", "label": "FALSE", "source": " Myth Detector", "title": " seasonal influenza vaccination will be mandatory in georgia this fall covid19 mortality rates are significantly lower than the fatalities caused by other viruses", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=seasonal-influenza-vaccination-will-be-mandatory-in-georgia-this-fall-covid-19-mortality-rates-are-significantly-lower-than-the-fatalities-caused-by-other-viruses", "facebook_id": "100017154545726", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2574, "checked_link": "https://www.aosfatos.org/noticias/medicos-desinformam-ao-recomendar-ivermectina-para-prevenir-e-tratar-covid-19/", "countries": "Brazil", "date": "2020-07-10", "justify": "explanation ongoing researches have not confirmed the potential of these drugs against the disease ivermectin and nitazoxanide are not even part of the treatment protocol proposed by the brazilian ministry of health", "label": "FALSE", "source": " Aos Fatos", "title": " ivermectin chloroquine and nitazoxanide sold in brazil under the name annita prevent the multiplication of the novel coronavirus if taken at the beginning of covid19 symptoms", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=ivermectin-chloroquine-and-nitazoxanide-sold-in-brazil-under-the-name-annita-prevent-the-multiplication-of-the-novel-coronavirus-if-taken-at-the-beginning-of-covid-19-symptoms", "facebook_id": "2871694432960141", "author": "SBI - Sociedade Brasileira de Infectologia", "facebook_date": "June 30  2020 at 3:11 PM", "content": "IMPORTANTE || A avalia\u00e7\u00e3o do uso de qualquer medicamento fora de sua indica\u00e7\u00e3o aprovada deve ser uma decis\u00e3o individual do m\u00e9dico  compartilhando os poss\u00edveis benef\u00edcios e riscos com o paciente. Por\u00e9m \u00e9 vedada a publicidade sobre tal conduta. Por conta de publica\u00e7\u00f5es recentes em redes sociais  a SBI emite comunicado de n\u00famero 15 sobre a pandemia de COVID-19  sobre o uso de medicamentos. Para ler  acesse o link. | https://bit.ly/3g5p6sO", "comments": "26", "shares": "251", "reactions": {"all": " 196", "likes": "187", "love": "8", "wow": 0, "haha": "1", "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2574, "checked_link": "https://www.aosfatos.org/noticias/medicos-desinformam-ao-recomendar-ivermectina-para-prevenir-e-tratar-covid-19/", "countries": "Brazil", "date": "2020-07-10", "justify": "explanation ongoing researches have not confirmed the potential of these drugs against the disease ivermectin and nitazoxanide are not even part of the treatment protocol proposed by the brazilian ministry of health", "label": "FALSE", "source": " Aos Fatos", "title": " ivermectin chloroquine and nitazoxanide sold in brazil under the name annita prevent the multiplication of the novel coronavirus if taken at the beginning of covid19 symptoms", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=ivermectin-chloroquine-and-nitazoxanide-sold-in-brazil-under-the-name-annita-prevent-the-multiplication-of-the-novel-coronavirus-if-taken-at-the-beginning-of-covid-19-symptoms", "facebook_id": "2871694432960141", "author": "SBI - Sociedade Brasileira de Infectologia", "facebook_date": "June 30  2020 at 3:11 PM", "content": "IMPORTANTE || A avalia\u00e7\u00e3o do uso de qualquer medicamento fora de sua indica\u00e7\u00e3o aprovada deve ser uma decis\u00e3o individual do m\u00e9dico  compartilhando os poss\u00edveis benef\u00edcios e riscos com o paciente. Por\u00e9m \u00e9 vedada a publicidade sobre tal conduta. Por conta de publica\u00e7\u00f5es recentes em redes sociais  a SBI emite comunicado de n\u00famero 15 sobre a pandemia de COVID-19  sobre o uso de medicamentos. Para ler  acesse o link. | https://bit.ly/3g5p6sO", "comments": "26", "shares": "251", "reactions": {"all": " 196", "likes": "187", "love": "8", "wow": 0, "haha": "1", "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2539, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-no-hay-evidencia-las-pruebas-rapidas-covid-vienen-manipuladas-dar-positivo", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-14", "justify": "explanation there is not evidence to prove that rapid tests are being manipulated", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " the rapid diagnostic tests for coronavirus are being manipulated to show more coronavirus infections", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-rapid-diagnostic-tests-for-coronavirus-are-being-manipulated-to-show-more-coronavirus-infections", "facebook_id": "312981820103931", "author": "Noal Nom", "facebook_date": "Jul 2  2020", "content": "No se dejen enga\u00f1ar. El dise\u00f1ador de los test que se usan para covid declaro que esos test no estan dise\u00f1ados para detectar virus. El margen de error en ellos es muy alto..Ahora es posible que esten infectados al proposito para inflar las estadisticas..el fin de esa pandemia es la vacuna eugenesica obligatoria.\nSee Translation", "comments": "29", "shares": "318", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2577, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/health/fact-check-no-wearing-mask-to-protect-from-covid-19-doesnt-cause-fungal-lung-infection-fake-claim-getting-viral/", "countries": "India", "date": "2020-07-10", "justify": "explanation wearing a mask doesnt cause fungal lung infection", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " wearing a mask can cause a fungal infection", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=wearing-a-mask-can-cause-a-fungal-infection-2", "facebook_id": "10223535230108150", "author": "Scott Perlman", "facebook_date": "Jul 2  2020", "content": "", "comments": "1000", "shares": "16632", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2556, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-no-manuel-elkin-patarroyo-no-escribio-esta-cadena-sobre-covid-19-77528", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-13", "justify": "explanation patarroyo denied being the author of the false message", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " manuel elkin patarroyo a famous colombian scientific wrote a message about the coronavirus and sided against the who", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=manuel-elkin-patarroyo-a-famous-colombian-scientific-wrote-a-message-about-the-coronavirus-and-sided-against-the-who", "facebook_id": "2722878101286216", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2575, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/viral/fact-check-consuming-alcohol-or-vodka-will-not-reduce-risk-of-covid-19-infection/", "countries": "India", "date": "2020-07-10", "justify": "explanation consuming alcohol beverages or vodka will not reduce the risk of covid19 infection the viral post is fake", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " consuming alcohol beverages or vodka will reduce risk of covid19 infection", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=consuming-alcohol-beverages-or-vodka-will-reduce-risk-of-covid-19-infection-2", "facebook_id": "810589476106942", "author": "Beaver Saloon", "facebook_date": "March 13  2020 at 1:29 PM", "content": "Stop in for a tasty fish fry and a refreshing alcoholic beverage...alcohol kills everything!!!!", "comments": "0", "shares": "8", "reactions": {"all": " 20", "likes": "14", "love": 0, "wow": 0, "haha": "6", "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2575, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/viral/fact-check-consuming-alcohol-or-vodka-will-not-reduce-risk-of-covid-19-infection/", "countries": "India", "date": "2020-07-10", "justify": "explanation consuming alcohol beverages or vodka will not reduce the risk of covid19 infection the viral post is fake", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " consuming alcohol beverages or vodka will reduce risk of covid19 infection", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=consuming-alcohol-beverages-or-vodka-will-reduce-risk-of-covid-19-infection-2", "facebook_id": "2888755154540009", "author": "Saint Luke's Health System", "facebook_date": "March 11  2020 at 2:04 PM", "content": "False reports are circulating that say drinking alcohol can reduce the risk of COVID-19. THIS IS NOT TRUE. Saint Luke\u2019s follows CDC guidance: -Practice good hand hygiene\n-Wash for at least 20 seconds  especially after using the restroom  before eating  after blowing your nose or coughing.\n-If soap and water aren\u2019t available  use a hand sanitizer with at least 60 percent alcohol\n-Avoid close contact with people who are sick and stay home when you are sick\n-Avoid touching your eyes  nose  and mouth\n-Cover coughs and sneezes with a tissue  then throw the tissue in the trash\n-Clean and disinfect frequently touched objects and surfaces using regular household cleaning spray or wipe", "comments": "14", "shares": "80", "reactions": {"all": " 107", "likes": "83", "love": "2", "wow": 0, "haha": "21", "sad": "1", "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2590, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-maski-neefektivni-tomu-shho-bezsimptomni-infikovani-ne-mozhut-peredavati-koronavirus/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-07-10", "justify": "explanation asymptomatic coronavirus carriers can transmit the virus that is why wearing masks is essential in curbing the spread of the virus", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " since asymptomatic coronavirus carriers cannot transmit the virus there is no need for them to wear masks which are besides harmful to health", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=since-asymptomatic-coronavirus-carriers-cannot-transmit-the-virus-there-is-no-need-for-them-to-wear-masks-which-are-besides-harmful-to-health", "facebook_id": "100000749169919", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2593, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/politics/fact-check-vp-of-this-company-did-not-participate-in-covid-19-clinical-trial-being-conducted-by-his-firm-viral-claim-is-not-true/", "countries": "India", "date": "2020-07-09", "justify": "explanation the vishvas news found in its investigation that this viral post is false dr vk srinivas was giving his blood sample for routine procedure when this photo was taken he did not participate in covid19 clinical trial", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " dr vk srinivas vicepresident of bharath biotech he is taking first injection of covid19 vaccine they have confidence in their product", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=dr-vk-srinivas-vice-president-of-bharath-biotech-he-is-taking-first-injection-of-covid-19-vaccine-they-have-confidence-in-their-product-2", "facebook_id": "3318414741544161", "author": "\u0959\u092c\u0930 \u0915\u093e \u0905\u0938\u0930.com", "facebook_date": "July 3  2020 at 12:33 PM", "content": " Dr. VK Srinivas  Vice President of Bharat Biotech Pharma Company  the first person to take the corona vaccine.... Clinical test successful..\nAfter taking the first dose  he said he is the first person in India to take the vaccine developed by him and his team at Bharat Biotech.\nLook at the confidence they have in their product.\nwww.khabarkaasar.com", "comments": "2", "shares": "5", "reactions": {"all": " 88", "likes": "85", "love": "3", "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2592, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/english/health/fact-check-consuming-alcohol-beverages-or-vodka-will-not-reduce-risk-of-covid-19-infection/", "countries": "India", "date": "2020-07-09", "justify": "explanation consuming alcohol beverages or vodka will not reduce the risk of covid19 infection the viral post is fake", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " consuming alcohol beverages or vodka will reduce risk of covid19 infection", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=consuming-alcohol-beverages-or-vodka-will-reduce-risk-of-covid-19-infection", "facebook_id": "2968539256523032", "author": "Saint Luke's Hospital of Kansas City", "facebook_date": "March 11  2020 at 2:05 PM", "content": "False reports are circulating that say drinking alcohol can reduce the risk of COVID-19. THIS IS NOT TRUE. Saint Luke\u2019s follows CDC guidance: -Practice good hand hygiene\n-Wash for at least 20 seconds  especially after using the restroom  before eating  after blowing your nose or coughing.\n-If soap and water aren\u2019t available  use a hand sanitizer with at least 60 percent alcohol\n-Avoid close contact with people who are sick and stay home when you are sick\n-Avoid touching your eyes  nose  and mouth\n-Cover coughs and sneezes with a tissue  then throw the tissue in the trash\n-Clean and disinfect frequently touched objects and surfaces using regular household cleaning spray or wipe", "comments": "5", "shares": "39", "reactions": {"all": " 50", "likes": "45", "love": 0, "wow": 0, "haha": "5", "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2611, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/english/politics/fact-check-vp-of-this-company-did-not-participate-in-covid-19-clinical-trials-being-conducted-by-his-firm-viral-claim-is-fake/", "countries": "India", "date": "2020-07-09", "justify": "explanation the vishvas news found in its investigation that this viral post is false dr vk srinivas was giving his blood sample for routine procedure when this photo was taken he did not participate in covid19 clinical trial", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " dr vk srinivas vicepresident of bharath biotech he is taking first injection of covid19 vaccine they have confidence in their product", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=dr-vk-srinivas-vice-president-of-bharath-biotech-he-is-taking-first-injection-of-covid-19-vaccine-they-have-confidence-in-their-product", "facebook_id": "155416092756027", "author": "The At News", "facebook_date": "July 3  2020 at 9:45 AM", "content": "Dr Vk Srinivas Vice President of Bharath bio tech\nHe taking first injection of COVID 19\nThey have confidence of their product #COVID19 #COVID19Vic\n#theatnews", "comments": "4", "shares": "8", "reactions": {"all": " 25", "likes": "24", "love": 0, "wow": 0, "haha": "1", "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2624, "checked_link": "https://healthfeedback.org/claimreview/nasal-swab-used-for-covid-19-testing-does-not-reach-the-brain/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-08", "justify": "explanation nasal swabs are used to collect biological samples from the back of the nasopharynx in order to test for the presence of sarscov2 infection the nasal swab has to be inserted far into the nasal cavity until it reaches the nasopharynx located behind it the human brain is separated from the nasopharynx by several layers of hard tissue  including bone it is therefore not possible for nasal swabs to reach the brain or the bloodbrain barrier", "label": "FALSE", "source": " Science Feedback", "title": " nasal swabs used to obtain samples for covid19 tests reach the bloodbrain barrier and may damage it", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=nasal-swabs-used-to-obtain-samples-for-covid-19-tests-reach-the-blood-brain-barrier-and-may-damage-it", "facebook_id": "10158777567168570", "author": "Lisa Tretter Minogue", "facebook_date": "Jul 7  2020", "content": "One of the many reasons I will never get a covid test.\n\nThis is HUGE!!!! The spot where they are \"getting a sample\" for the Covid-19 test is called your Blood-Brain Barrier. It is a single layer of cells that protect your brain from heavy metals  pesticides & other toxic substances that are usually kept out. It is the way vital nutrients  like oxygen  reach the brain.\nIf  in some way  your Blood-Brain Barrier is compromised  it becomes a \"Leaky Blood-Brain Barrier\" which is an inflamed brain! It then allows bacteria & other toxins to enter your brain & infect the brain tissue which can lead to inflammation and sometimes death.\n\n****More symptoms (long & short term) include autism  ADD  ADHD  heart disease  autoimmune disease  cancer  neurodegenerative disease  stroke  liver damage  chronic fatigue that isn't resolved with rest  hypoxia  anxiety  mood disorders  depression & other mental health conditions like schizophrenia  seizures  memory loss & cognitive decline resulting in Alzheimer's or Dementia  insufficient blood flow to the brain  abnormal brain activity!\nNow  take this and add on a contaminated test and see what you get!\n\nhttps://mindd.org/leaky-brain/\nCredit: Emiley Bargo", "comments": "63", "shares": "100", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2624, "checked_link": "https://healthfeedback.org/claimreview/nasal-swab-used-for-covid-19-testing-does-not-reach-the-brain/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-08", "justify": "explanation nasal swabs are used to collect biological samples from the back of the nasopharynx in order to test for the presence of sarscov2 infection the nasal swab has to be inserted far into the nasal cavity until it reaches the nasopharynx located behind it the human brain is separated from the nasopharynx by several layers of hard tissue  including bone it is therefore not possible for nasal swabs to reach the brain or the bloodbrain barrier", "label": "FALSE", "source": " Science Feedback", "title": " nasal swabs used to obtain samples for covid19 tests reach the bloodbrain barrier and may damage it", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=nasal-swabs-used-to-obtain-samples-for-covid-19-tests-reach-the-blood-brain-barrier-and-may-damage-it", "facebook_id": "10158777567168570", "author": "Lisa Tretter Minogue", "facebook_date": "Jul 7  2020", "content": "One of the many reasons I will never get a covid test.\n\nThis is HUGE!!!! The spot where they are \"getting a sample\" for the Covid-19 test is called your Blood-Brain Barrier. It is a single layer of cells that protect your brain from heavy metals  pesticides & other toxic substances that are usually kept out. It is the way vital nutrients  like oxygen  reach the brain.\nIf  in some way  your Blood-Brain Barrier is compromised  it becomes a \"Leaky Blood-Brain Barrier\" which is an inflamed brain! It then allows bacteria & other toxins to enter your brain & infect the brain tissue which can lead to inflammation and sometimes death.\n\n****More symptoms (long & short term) include autism  ADD  ADHD  heart disease  autoimmune disease  cancer  neurodegenerative disease  stroke  liver damage  chronic fatigue that isn't resolved with rest  hypoxia  anxiety  mood disorders  depression & other mental health conditions like schizophrenia  seizures  memory loss & cognitive decline resulting in Alzheimer's or Dementia  insufficient blood flow to the brain  abnormal brain activity!\nNow  take this and add on a contaminated test and see what you get!\n\nhttps://mindd.org/leaky-brain/\nCredit: Emiley Bargo", "comments": "63", "shares": "100", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2614, "checked_link": "https://maldita.es/malditobulo/20210203/mural-mascarillas-banderas-1994/", "countries": "Spain- UnitedStates", "date": "2020-07-08", "justify": "explanation it is a hoax it is a recent work that has gone viral and is attributed to a filipino artist", "label": "FALSE", "source": " Maldita.es", "title": " a painting in which people with face masks of the flags of different countries appear assuring that it is a mural of the denver airport painted in 1994 as if it had predicted the current coronavirus pandemic", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-in-which-people-with-face-masks-of-the-flags-of-different-countries-appear-assuring-that-it-is-a-mural-of-the-denver-airport-painted-in-1994-as-if-it-had-predicted-the-current-coronavir", "facebook_id": "3244007935663249", "author": "Monica Moreno", "facebook_date": "June 30  2020 at 2:09 AM", "content": " 1994 Denver Airport.", "comments": "0", "shares": "116", "reactions": {"all": " 36", "likes": "19", "love": 0, "wow": "11", "haha": 0, "sad": "3", "angry": "3", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2614, "checked_link": "https://maldita.es/malditobulo/20210203/mural-mascarillas-banderas-1994/", "countries": "Spain- UnitedStates", "date": "2020-07-08", "justify": "explanation it is a hoax it is a recent work that has gone viral and is attributed to a filipino artist", "label": "FALSE", "source": " Maldita.es", "title": " a painting in which people with face masks of the flags of different countries appear assuring that it is a mural of the denver airport painted in 1994 as if it had predicted the current coronavirus pandemic", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-in-which-people-with-face-masks-of-the-flags-of-different-countries-appear-assuring-that-it-is-a-mural-of-the-denver-airport-painted-in-1994-as-if-it-had-predicted-the-current-coronavir", "facebook_id": "3193363627350303", "author": "CJ Trinidad", "facebook_date": "May 30  2020 at 9:06 AM", "content": " Just sharing while doing \u2032\u2032 Maskcommunication \u2032\u2032 before I was always drunk.. \ud83d\ude44\ud83d\ude05\ud83d\ude35\ud83d\ude2c\ud83e\udd74\ud83c\udf7a\ud83c\udf7b", "comments": "0", "shares": "10", "reactions": {"all": " 418", "likes": "228", "love": "96", "wow": "20", "haha": "70", "sad": 0, "angry": 0, "care": "4"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2614, "checked_link": "https://maldita.es/malditobulo/20210203/mural-mascarillas-banderas-1994/", "countries": "Spain- UnitedStates", "date": "2020-07-08", "justify": "explanation it is a hoax it is a recent work that has gone viral and is attributed to a filipino artist", "label": "FALSE", "source": " Maldita.es", "title": " a painting in which people with face masks of the flags of different countries appear assuring that it is a mural of the denver airport painted in 1994 as if it had predicted the current coronavirus pandemic", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-in-which-people-with-face-masks-of-the-flags-of-different-countries-appear-assuring-that-it-is-a-mural-of-the-denver-airport-painted-in-1994-as-if-it-had-predicted-the-current-coronavir", "facebook_id": "3013496855336982", "author": "CJ Trinidad", "facebook_date": "Mar 16  2020", "content": "\ud83d\ude4f\u2764\ud83d\ude4f", "comments": "37", "shares": "165", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2614, "checked_link": "https://maldita.es/malditobulo/20210203/mural-mascarillas-banderas-1994/", "countries": "Spain- UnitedStates", "date": "2020-07-08", "justify": "explanation it is a hoax it is a recent work that has gone viral and is attributed to a filipino artist", "label": "FALSE", "source": " Maldita.es", "title": " a painting in which people with face masks of the flags of different countries appear assuring that it is a mural of the denver airport painted in 1994 as if it had predicted the current coronavirus pandemic", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-in-which-people-with-face-masks-of-the-flags-of-different-countries-appear-assuring-that-it-is-a-mural-of-the-denver-airport-painted-in-1994-as-if-it-had-predicted-the-current-coronavir", "facebook_id": "1405682836298649", "author": "Ralph No\u00e8l", "facebook_date": "Jul 3  2020", "content": "They do say they let us know they plans well in advance. Anyone board  Google Denver Airport \ud83d\udc41", "comments": "18", "shares": "1", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2626, "checked_link": "https://verafiles.org/articles/vera-files-fact-check-high-alkaline-diet-does-not-defeat-cov", "countries": "Philippines", "date": "2020-07-08", "justify": "explanation viruses do not have ph levels because they are not waterbased solutions eating more alkaline food may affect a persons saliva and urine ph levels but these changes are variable from person to person and will not prevent or cure covid19", "label": "FALSE", "source": " VERA Files", "title": " eating highly alkaline foods can defeat covid19 sarscov2 has a ph level of between 55 and 85", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=eating-highly-alkaline-foods-can-defeat-covid-19-sars-cov-2-has-a-ph-level-of-between-5-5-and-8-5", "facebook_id": "10158400450971514", "author": "Bee Dumelod", "facebook_date": "Apr 5  2020", "content": "Babala! Hindi po ito totoo. Ang pH ng kahit anong bagay  pagkain man o hindi  buhay man o walang buhay  ay hindi lalampas sa 14 (maximum). Hanggang 6.9 ang acid  7.0 ang neutral  7.1-14 ang alkaline.\n\nLahat ng prutas na may mataas na acid (gaya ng lemon  lime  mango  tangerine  pineapple  at orange na nasa listahan) ay pH 2.8-4.2. Ang pinya  pH 5. Ang hinog na mangga  pH 6.0. Ang bawang (garlic)  5.8 at ang avocado ay pH 6.6. Ang dandelion (inihalo sa tsaa)  pH 7.0.\nSee Translation", "comments": "19", "shares": "5", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2639, "checked_link": "https://www.vishvasnews.com/english/health/fact-check-no-wearing-mask-to-protect-from-covid-19-doesnt-cause-fungal-lung-infection-fake-claim-going-viral/", "countries": "India", "date": "2020-07-08", "justify": "explanation wearing a mask doesnt cause fungal lung infection", "label": "FALSE", "source": " Vishvas News", "title": " wearing a mask can cause a fungal infection", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=wearing-a-mask-can-cause-a-fungal-infection", "facebook_id": "10223535230108150", "author": "Scott Perlman", "facebook_date": "Jul 2  2020", "content": "", "comments": "1000", "shares": "16632", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2657, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-ni-esta-pintura-del-94-ni-predijo-pandemia-del-nuevo-coronavirus-77442", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-06", "justify": "explanation the painting is not at the denver airport  and is not from 1994", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a painting depicting children with face masks was created as a mural for the denver airport in 1994 proving the covid19 pandemic was planned", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-depicting-children-with-face-masks-was-created-as-a-mural-for-the-denver-airport-in-1994-proving-the-covid-19-pandemic-was-planned", "facebook_id": "10157413159397546", "author": "Antony Guzman", "facebook_date": "Jun 27  2020", "content": "El mural del aeropuerto de Denver pintado en 1994. \u00bfPodr\u00edan haber planeado todo \u00e9sto con tanta anticipaci\u00f3n?\nSee Translation", "comments": "9", "shares": "38", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2657, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-ni-esta-pintura-del-94-ni-predijo-pandemia-del-nuevo-coronavirus-77442", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-06", "justify": "explanation the painting is not at the denver airport  and is not from 1994", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " a painting depicting children with face masks was created as a mural for the denver airport in 1994 proving the covid19 pandemic was planned", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-depicting-children-with-face-masks-was-created-as-a-mural-for-the-denver-airport-in-1994-proving-the-covid-19-pandemic-was-planned", "facebook_id": "2970512692968732", "author": "CJ Trinidad", "facebook_date": "February 25  2020 at 4:45 AM", "content": "\ud83d\udd25\"MASKCOMMUNICATION\"\ud83d\udd25 \u2764\ud83d\udc99\ud83d\udc9a\ud83d\udc9b\ud83e\udde1\ud83d\udc9c\ud83d\udda4", "comments": "0", "shares": "6932", "reactions": {"all": 8300, "likes": 25000, "love": 44000, "wow": 13000, "haha": "33", "sad": "96", "angry": "5", "care": "3"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2660, "checked_link": "http://mythdetector.ge/en/myth/who-voices-disinformation-about-lugar-lab-south-ossetian-tv-channels-propaganda-film", "countries": "Georgia- UnitedStates", "date": "2020-07-06", "justify": "explanation according to the federation of american scientists fas  there are currently 13 operational or planned bsl4 facilities within the united states of america", "label": "FALSE", "source": " Myth Detector", "title": " us builds biological labs only on the territories of other countries", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=us-builds-biological-labs-only-on-the-territories-of-other-countries", "facebook_id": "100005298458853", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2660, "checked_link": "http://mythdetector.ge/en/myth/who-voices-disinformation-about-lugar-lab-south-ossetian-tv-channels-propaganda-film", "countries": "Georgia- UnitedStates", "date": "2020-07-06", "justify": "explanation according to the federation of american scientists fas  there are currently 13 operational or planned bsl4 facilities within the united states of america", "label": "FALSE", "source": " Myth Detector", "title": " us builds biological labs only on the territories of other countries", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=us-builds-biological-labs-only-on-the-territories-of-other-countries", "facebook_id": "100010602034631", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2676, "checked_link": "https://vistinomer.mk/ne-e-tochno-deka-fatime-fetai-e-pozitivna-na-koronavirus/", "countries": "NorthMacedonia", "date": "2020-07-05", "justify": "explanation the text relies on the status of milenko nedelkovski published on his facebook profile and the post was turned into news on an information portal without being supported with evidence at the same time  it enters into the personal life of the mentioned persons\nvisitnomer contacted the prosecutor fatime fetai who said that she was not positive but was in isolation and that it was not the first time for her to be targeted without being asked for her opinion on the issues", "label": "FALSE", "source": " Vistinomer", "title": " prosecutor fatime fetai tested positive for covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=prosecutor-fatime-fetai-tested-positive-for-covid-19", "facebook_id": "3792656260751369", "author": "\u041c\u0438\u043b\u0435\u043d\u043a\u043e \u041d\u0435\u0434\u0435\u043b\u043a\u043e\u0432\u0441\u043a\u0438", "facebook_date": "July 5  2020 at 4:50 PM", "content": "\u0409\u0443\u0431\u043e\u0432\u043d\u0438\u043e\u0442 \u043f\u0430\u0440 \u0424\u0430\u0442\u0438\u043c\u0435 \u0424\u0435\u0442\u0430\u0438 \u0438 \u0413\u0430\u0432\u0440\u0438\u043b \u0411\u0443\u0431\u0435\u0432\u0441\u043a\u0438 \u0441\u0435 \u043f\u043e\u0437\u0438\u0442\u0438\u0432\u043d\u0438 \u043d\u0430 \u041a\u043e\u0440\u043e\u043d\u0430 \u0432\u0438\u0440\u0443\u0441\u043e\u0442.\n\u041a\u0440\u0438\u043c\u0438\u043d\u0430\u043b\u043d\u043e\u0442\u043e \u043f\u0440\u0430\u0432\u043e\u0441\u0443\u0434\u0441\u0442\u0432\u043e \u043d\u0430 \u0417\u043e\u0440\u0430\u043d \u0417\u0430\u0435\u0432 \u0458\u0430 \u043a\u0440\u0438\u0435 \u043e\u0432\u0430\u0430 \u0440\u0430\u0431\u043e\u0442\u0430.\n\u0408\u043e\u0432\u0435\u0432\u0441\u043a\u0438  \u0420\u0443\u0441\u043a\u043e\u0432\u0441\u043a\u0430  \u0411\u0440\u0430\u0434\u0430 \u0438 \u043a\u043e\u043c\u043f\u043b\u0435\u0442\u043d\u0430\u0442\u0430 \u043e\u0431\u0432\u0438\u043d\u0438\u0442\u0435\u043b\u0441\u043a\u0430 \u0431\u0430\u043d\u0434\u0430 \u0433\u043e \u043a\u0440\u0438\u0458\u0430\u0442 \u043e\u0432\u043e\u0458 \u0441\u043a\u0430\u043d\u0434\u0430\u043b.\n\u041a\u0440\u0438\u0432\u0438\u0447\u043d\u043e \u0434\u0435\u043b\u043e \u0447\u0438\u043d\u0430\u0442 \u043e\u0431\u0432\u0438\u043d\u0438\u0442\u0435\u043b\u0438\u0442\u0435 \u0437\u0430\u0440\u0430\u0437\u0443\u0432\u0430\u0458\u043a\u0438 \u043a\u043e\u043b\u0435\u0433\u0438  \u043a\u043b\u0438\u0435\u043d\u0442\u0438 \u0438 \u0433\u0440\u0430\u0453\u0430\u043d\u0438.\n\u0414\u0430\u043b\u0438 \u0441\u0435 \u0437\u0430\u0440\u0430\u0437\u0435\u043d\u0438 \u0438 \u0411\u043e\u043a\u0438 13 \u0438 \u043d\u0435\u0433\u043e\u0432\u0438\u043e\u0442 \u0430\u0434\u0432\u043e\u043a\u0430\u0442 \u043a\u043e\u0438 \u043f\u0440\u0438\u0458\u0430\u0432\u0443\u0432\u0430\u0430 \u0434\u043e\u043a\u0430\u0437\u0438 \u0437\u0430 \u043a\u0440\u0438\u0432\u0438\u0447\u0435\u043d \u043f\u0440\u043e\u0433\u043e\u043d?\n\u0412\u0440\u0435\u043c\u0435 \u0435 \u043e\u0431\u0432\u0438\u043d\u0438\u0442\u0435\u043b\u0441\u0442\u0432\u043e\u0442\u043e \u0434\u0430 \u0441\u0435 \u0434\u0435\u0437\u0438\u0444\u0438\u043d\u0446\u0438\u0440\u0430  \u043a\u043e\u043c\u043f\u043b\u0435\u0442\u043d\u043e.", "comments": "25", "shares": "8", "reactions": {"all": " 145", "likes": "113", "love": 0, "wow": "14", "haha": "15", "sad": 0, "angry": "3", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2688, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/07/officials-didnt-say-epstein-associate-has-covid-19/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-03", "justify": "explanation the original story is the product of a website that says its work is satire", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " ghislaine maxwell  the recently arrested associate of jeffrey epstein  has tested positive for covid19 while in jail", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=ghislaine-maxwell-the-recently-arrested-associate-of-jeffrey-epstein-has-tested-positive-for-covid-19-while-in-jail", "facebook_id": "2992467320874118", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2688, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/07/officials-didnt-say-epstein-associate-has-covid-19/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-03", "justify": "explanation the original story is the product of a website that says its work is satire", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " ghislaine maxwell  the recently arrested associate of jeffrey epstein  has tested positive for covid19 while in jail", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=ghislaine-maxwell-the-recently-arrested-associate-of-jeffrey-epstein-has-tested-positive-for-covid-19-while-in-jail", "facebook_id": "10214361581987294", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2696, "checked_link": "https://healthfeedback.org/claimreview/covid-19-cases-in-the-u-s-are-mainly-detected-by-highly-specific-molecular-testing-not-antibody-testing/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-03", "justify": "explanation the number of covid19 cases in the us is a combination of both confirmed and probable cases confirmed cases are detected by highly specific molecular testing for sarscov2  whereas probable cases may involve antibody testing in part it is correct that antibody testing is prone to falsepositives  because such tests may also detect antibodies against other coronaviruses besides sarscov2  such as those that cause the common cold however  the breakdown of covid19 case numbers clearly shows that confirmed cases  rather than probable cases  comprise the bulk of covid19 cases", "label": "FALSE", "source": " Science Feedback", "title": " antibodies for the common cold produce a positive covid19 test falsepositive results from covid19 antibody testing are behind the covid19 cases reported in the us", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=antibodies-for-the-common-cold-produce-a-positive-covid-19-test-false-positive-results-from-covid-19-antibody-testing-are-behind-the-covid-19-cases-reported-in-the-u-s", "facebook_id": "2800795210181464", "author": "Jamie Zak", "facebook_date": "Jun 28  2020", "content": "(Sharing) let this sink in... the COMMON COLD can produce a positive COVID test!! do the increase of numbers really mean ANYTHING at this point??\n\ud83e\udd2f\ud83d\ude33\ud83d\ude44\nso we are shutting down businesses  mandating masks & causing mass hysteria of this \u2018second wave\u2019 for THIS?!! 99.99997% survival rate!!\n\nhttps://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/testing/serology-overview.html", "comments": "37", "shares": "536", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2696, "checked_link": "https://healthfeedback.org/claimreview/covid-19-cases-in-the-u-s-are-mainly-detected-by-highly-specific-molecular-testing-not-antibody-testing/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-07-03", "justify": "explanation the number of covid19 cases in the us is a combination of both confirmed and probable cases confirmed cases are detected by highly specific molecular testing for sarscov2  whereas probable cases may involve antibody testing in part it is correct that antibody testing is prone to falsepositives  because such tests may also detect antibodies against other coronaviruses besides sarscov2  such as those that cause the common cold however  the breakdown of covid19 case numbers clearly shows that confirmed cases  rather than probable cases  comprise the bulk of covid19 cases", "label": "FALSE", "source": " Science Feedback", "title": " antibodies for the common cold produce a positive covid19 test falsepositive results from covid19 antibody testing are behind the covid19 cases reported in the us", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=antibodies-for-the-common-cold-produce-a-positive-covid-19-test-false-positive-results-from-covid-19-antibody-testing-are-behind-the-covid-19-cases-reported-in-the-u-s", "facebook_id": "2800795210181464", "author": "Jamie Zak", "facebook_date": "Jun 28  2020", "content": "(Sharing) let this sink in... the COMMON COLD can produce a positive COVID test!! do the increase of numbers really mean ANYTHING at this point??\n\ud83e\udd2f\ud83d\ude33\ud83d\ude44\nso we are shutting down businesses  mandating masks & causing mass hysteria of this \u2018second wave\u2019 for THIS?!! 99.99997% survival rate!!\n\nhttps://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/testing/serology-overview.html", "comments": "37", "shares": "536", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2698, "checked_link": "https://correctiv.org/faktencheck/2020/07/07/corona-nein-eine-demonstration-von-schaustellern-in-berlin-wurde-nicht-von-den-medien-unterschlagen/", "countries": "Germany", "date": "2020-07-03", "justify": "explanation the media did report about the demonstration", "label": "FALSE", "source": " Correctiv", "title": " media did not report about a big demonstration of event business people who suffer economically during the covid crisis", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=media-did-not-report-about-a-big-demonstration-of-event-business-people-who-suffer-economically-during-the-covid-crisis", "facebook_id": "3104579716291578", "author": "Richard Quaas", "facebook_date": "July 3  2020 at 5:52 AM", "content": "     Huge showman demo in Berlin will be embezzled by media in coverage! The SZ  for example  but also the TV news of ARD and ZDF for the evening's main time  as well as many other leading media embezzled the coverage  although the topic is of high relevance.\nTens of thousands of showers and businesses of the event industry demonstrated yesterday in Berlin for their professional future  which is currently completely deprived of ground due to Corona and the protective measures! It's about the bare existence of tens of thousands of people in our country who haven't had any income since March! This isn't worth a line or mention to most of the sheets and media! But when 50 climate activists meet on Friday in \u2032\u2032 Hinterhuglhapfing \u2032\u2032 or in Berlin  it's usually reported big inflated  it's relevant  they're saving the earth right now... Sad this attitude!", "comments": "0", "shares": "7451", "reactions": {"all": 2800, "likes": 19000, "love": "11", "wow": "50", "haha": "8", "sad": "462", "angry": "374", "care": "7"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2689, "checked_link": "https://www.efe.com/efe/espana/efeverifica/es-imposible-implantar-un-chip-en-la-vacuna-contra-covid-19-para-controlar-a-poblacion/50001435-4288160", "countries": "Spain", "date": "2020-07-03", "justify": "explanation it is technologically impossible", "label": "FALSE", "source": " EFE Verifica", "title": " there is microchip that will be implanted in the future coronavirus vaccine to control the population for political and economic purposes", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=there-is-microchip-that-will-be-implanted-in-the-future-coronavirus-vaccine-to-control-the-population-for-political-and-economic-purposes", "facebook_id": "1629335870551967", "author": "Luis Rekarte", "facebook_date": "June 18  2020 at 2:42 AM", "content": "                  ATTENTION THIS IS NOT A GAME!!! the vaccine is the one that comes with micro chip!!! EYE.. DON ' T ALLOW THAT CHIP TO PLAY. You think everything will return to normal?? Well no!! The government will tell you there was a virus reaction and will return you to quarantine!! Goal: crisis and misery! WELCOME EVERYONE TO THE NEXT NEW WORLD ORDER!!! People have not understood that this pandemic (because it's a plan) is designed for 18 months to 2 years (Bill Gates has already said) to ruin countries; plant enough panic and cause misery and the ruin of all. For all countries to accept and order Bill Gates's mandatory vaccine and chip and undergo still world government initially from the UN  which promises to handle the current pandemic and \u2032\u2032 viruses coming \u2032\u2032 and the economy  for being the only salvation to bring out to all countries of crisis and ruin that will leave quarantine in the world. Then comes the reset of the economy to start a new economic system  and the new world government because they realized that the current system is unsustainable and has few days left of life  a chronic and terminal illness and soon will go to \u2032\u2032 burst the bubble \". That's what the eugenic vaccine is for to eliminate as many people as possible because after reset there will be no work for so many people or way to keep them all. Those who survive the eugenic vaccine (about 2000 million or less) will be 100 % controlled by a chip with DNA nanotegnology that can control brain activity  nervous system and endocrine system among others.. not this this theory is existing and patented technology  even designed to minimize cryptocurrency with the agencies of people who have the chip implanted. They'll impose that one bitcoin-type coin Bill Gates already patented  along with the chip  which is a single patent. Of course it will be a centralized bitcoin  only controlled by a central bank. that coin will only work with the chip. everything will be controlled by the quantum super computer called the great beast  which is in Brussels. All thanks to the speed on 5 G and Elonk Muks satellite network.\nEverything you do or say people will be monitoring the system The pad will end the Catholic church and declare the unified religion unique to everyone  The Crislam. no other will be allowed  will give the lead of that new religion to a decendent leader of the nobility black  the longing anti Christ of Satanists  Satan's physical body on earth. possibly that same is the president of the world. They will compulsorily and globally approve gender ideology \u2032\u2032 education \u2032\u2032 in all schools and schools around the world. The state will pay gay's and pedophile associations to dictate gender ideology in all schools  schools  nurseries and mass media. All children will be programmed to become gay and hypersexualized from daycare and any parent who opposes that will go prison  pay big fines and take away their children to adopt them to other gay couples or couples... because the state will have the parental power of children from age 3 or maybe before. This is already happening in countries like Canada and Norway and some US states. They will approve pederasty and spoiled incest  without age limit  and no one can prevent an adult from having sex with children while they are consensual sex  or not obligated... similar law exists in France. The elite are tired to ban them from their fondness to pederasty and incest. Everything will be privatized to water and sun  because you can't even use solar energy without paying a tax  everything will be from corporations  police  prisons  everything will be private. Even the government will be private because it will be a totalitarian corporatocracy. And surveillance will be total 24-7 there will be no privacy. The government will know how many steps you walk each day and how many palpitations your heart produces...\nWhoever doesn't have that chip will be declared dangerous for security  and will not be able to buy or sell anything and eventually will be considered terrorist... the only way to survive without that chip is to survive in the forests  jungles and mountains... very away from the cities.\n\u2032\u2032 Welcome to the new world order \u2032\u2032\nRemember the prophecy of the apocalypse: \u2032\u2032 11 Then I saw another beast rising from the earth; and had two horns similar to those of a lamb  but he spoke like a dragon 12 And he exercises all the power of the first beast in the presence of it; and he causes the earth and the inhabitants of it to worship the first beast  whose sore death was healed. 13 And he makes great signs  so that he even brings down fire from heaven to earth before men. 14 And deceive the inhabitants of the earth by the signs it has been given to him in the presence of the beast  commanding the inhabitors of the earth to make the image of the beast that has the knife wound  and lived. 15 And it was given to him that he gave spirit to the image of the beast  that the image of a beast may speak; and he will make anyone who does not worship the image of the Beast be dead. 16 And he made everyone  to the small and large  rich and poor  free and servant  to be put a mark on his right hand  or on their fronts: 17 And that no one could buy or sell  but the who had the sign  or the name of the beast  or the number of his name. 18 Here is wisdom. Whoever has understanding  count the number of the beast; for it is the number of man: and the number thereof  six hundred sixty-six. The beast is the deep state  the satanic elite that dominates the world with all its organizations and the image of the beast is artificial intelligence  the quantum supercomputer they created and is programmed to control everything through chips and the high-speed internet .. I hope God wants and nothing this will accomplish it but that's the agenda and the dark landscape that lies ahead \ud83d\ude14.\nCopy that.", "comments": "0", "shares": "184", "reactions": {"all": " 61", "likes": "26", "love": 0, "wow": "12", "haha": "7", "sad": "8", "angry": "8", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2706, "checked_link": "https://lasillavacia.com/detector-no-hay-evidencia-bukele-haya-dicho-presos-no-tienen-derechos-durante-covid", "countries": "Colombia", "date": "2020-07-02", "justify": "explanation there is not evidence to prove that bukele said that statement", "label": "FALSE", "source": " La Silla Vac\u00eda", "title": " the presidente of salvador said that prisioners have no rights during coronavirus pandemic", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=the-presidente-of-salvador-said-that-prisioners-have-no-rights-during-coronavirus-pandemic", "facebook_id": "10221668178031818", "author": "Yelitza Fajardo", "facebook_date": "Jun 22  2020", "content": "DECLARACIONES MUY FUERTES DEL PRESIDENTE DE EL SALVADOR  NAYIB BUKELE PARA LOS PRESOS QUE TEMEN CONTAGIARSE.\nMuy fuertes Sii.. pero muy acertada.\ud83d\ude0c\nAsesinos dicen que tienen Miedo a contagiarse con la Enfermedad del COVID-19 en las ca\u0301rceles. Bueno  \u201camiguitos\u201d miedo teni\u0301a esa Abuelita que arrastraste tres cuadras para Quitarle su jubilacio\u0301n  miedo teni\u0301a ese Jovencito que se dirigio\u0301 a estudiar y que tu\u0301 le metiste un plomazo para robarle sus zapatillas  miedo teni\u0301a esa Jovencita a la que Violaste  y miedo teni\u0301a ese Hombre que Mataste por robarle sus pertenencias. y ahora salen si \u00a1Aca\u0301 con huevadas  no  amigo! Quieren y reclaman el derecho de los Presos  pero nunca el derecho de las Vi\u0301ctimas.\n\nPrenden fuego a colchones y despue\u0301s reclaman cosas nuevas. Esta\u0301s pagando  hiciste mal las cosas. Y  bueno  amigo es la ley de la vida. Asi\u0301 como tuviste los huevos para apuntar  matar y violar a una persona  hubieras tenido los huevos para salir a las seis de la man\u0303ana a buscar chamba.\n\n\u201cTUS DERECHOS NO EXISTEN DESDE QUE VIOLASTE  ROBASTE  ASESINASTE A OTROS\u201d\n\nSi un Me\u0301dico o un Polici\u0301a mueren cumpliendo su labor  es natural que un Delincuente muera cumpliendo su condena.\n\nSe me olvidaba decir que ustedes tienen la comida segura todos los di\u0301as  au\u0301n con tanto da\u00f1o y dolor causado a la sociedad y muchos Nin\u0303os sin padres esta\u0301n Abandonados sin hogar ni Comida.\n\nAhora APRIETENLA carajitos. Ustedes gozan del derecho inviolable a la vida  el cual le arrebataron a miles de VIDAS.\nSee Translation", "comments": "330", "shares": "1611", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2729, "checked_link": "https://srilanka.factcrescendo.com/2020/07/01/fact-check-misleading-message-on-covid-19-exposure-notification-from-google-apple/", "countries": "SriLanka", "date": "2020-07-01", "justify": "explanation covid19 exposure notifications is an api service jointly produced by google and apple and it is not a sensor nor it tracks the movements or sends out privacy data of users also in order for this service to be activated  a supporting app should be in place from the respective countrys health officials and such an app is not available in sri lanka", "label": "FALSE", "source": " FactCrescendo", "title": " covid19 exposure notification from google  apple is a sensor inserted to trace every phone", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=covid-19-exposure-notification-from-google-apple-is-a-sensor-inserted-to-trace-every-phone", "facebook_id": "10220473268475388", "author": "Jeux Fajardo", "facebook_date": "June 29  2020 at 8:43 AM", "content": "Finally in the news (in case you still haven\u2019t noticed): A COVID -19 sensor has been 'inserted' into every phone. Apparently when everyone was having \u2018phone disruptions\u2019 earlier this week  they were adding COVID-19 Trackers to our phones! If you have an Android phone  go under Settings  then click on google  settings and it\u2019s there. If you have an iPhone  go to settings  privacy  then health  It\u2019s there but not yet functional.\" Please check. \ud83d\ude0a\nctto", "comments": "6", "shares": "40", "reactions": {"all": " 28", "likes": "15", "love": "3", "wow": "10", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2740, "checked_link": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/06/30/verificamos-nobel-paz-covid/", "countries": "Brazil", "date": "2020-06-30", "justify": "explanation on twitter and through his press officer  denis mukwege denied ever making such statements", "label": "FALSE", "source": " Ag\u00eancia Lupa", "title": " denis mukwege nobel award laureate resigned his post as head of a commitee to deal with the pandemic after being asked to forge the number of covid19 cases and deaths", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=denis-mukwege-nobel-award-laureate-resigned-his-post-as-head-of-a-commitee-to-deal-with-the-pandemic-after-being-asked-to-forge-the-number-of-covid-19-cases-and-deaths", "facebook_id": "2621778074758107", "author": "Dr. Denis Mukwege", "facebook_date": "March 25  2020 at 10:15 AM", "content": "Please watch my call by for citizen vigilance and collective mobilization in the face of the Coronavirus pandemic. Veuillez suivre mon appel \u00e0 la vigilance citoyenne et \u00e0 la mobilisation collective face \u00e0 la pand\u00e9mie de Coronavirus. https://www.youtube.com/watch?v=GVPLU6Usofg&feature=youtu.be", "comments": "28", "shares": "91", "reactions": {"all": " 434", "likes": "382", "love": "48", "wow": "2", "haha": "1", "sad": 0, "angry": 0, "care": "1"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2740, "checked_link": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/06/30/verificamos-nobel-paz-covid/", "countries": "Brazil", "date": "2020-06-30", "justify": "explanation on twitter and through his press officer  denis mukwege denied ever making such statements", "label": "FALSE", "source": " Ag\u00eancia Lupa", "title": " denis mukwege nobel award laureate resigned his post as head of a commitee to deal with the pandemic after being asked to forge the number of covid19 cases and deaths", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=denis-mukwege-nobel-award-laureate-resigned-his-post-as-head-of-a-commitee-to-deal-with-the-pandemic-after-being-asked-to-forge-the-number-of-covid-19-cases-and-deaths", "facebook_id": "2632318857037362", "author": "Dr. Denis Mukwege", "facebook_date": "April 6  2020 at 12:42 PM", "content": "\"Ces temps d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s exigent un leadership audacieux et d\u00e9termin\u00e9. Le d\u00e9fi commun que repr\u00e9sente le coronavirus nous rappelle  comme jamais auparavant  \u00e0 quel point nous d\u00e9pendons les uns des autres. Nous traversons une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. Si elle peut tous nous affecter  elle expose les plus vuln\u00e9rables \u00e0 de nombreux risques suppl\u00e9mentaires. En raison des in\u00e9galit\u00e9s de genre  si profond\u00e9ment ancr\u00e9es  les filles et les femmes vont vivre cette pand\u00e9mie de fa\u00e7on diff\u00e9rente. Nous  membres des Conseils consultatifs \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 de genre du G7 2018 et 2019  appelons imm\u00e9diatement les Etats membres \u00e0 une action urgente et conjointe visant \u00e0 accompagner les filles et les femmes de fa\u00e7on \u00e0 emp\u00eacher la d\u00e9gradation de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et le recul de leurs droits dans le monde.\" https://www.liberation.fr/debats/2020/04/04/la-question-du-genre-au-coeur-de-la-crise-sanitaire_1784071 \"Desperate times require bold and determined leadership. The COVID-19 virus represents a common challenge to the whole world and  like never before  reminds us of our interdependence. We are experiencing an unprecedented health crisis that can now affect anyone and exposes the most vulnerable to additional risks. Because of deep-rooted gender inequality  girls and women worldwide will also experience the COVID-19 pandemic differently. We  members of the 2018 and 2019 G7 Gender Equality Advisory Councils \nurgently call on G7 member states for joint emergency action to respond to the particular challenges facing women and to prevent the deterioration of gender equality and women\u2019s rights worldwide.\"", "comments": "14", "shares": "49", "reactions": {"all": " 374", "likes": "327", "love": "46", "wow": "1", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2740, "checked_link": "https://piaui.folha.uol.com.br/lupa/2020/06/30/verificamos-nobel-paz-covid/", "countries": "Brazil", "date": "2020-06-30", "justify": "explanation on twitter and through his press officer  denis mukwege denied ever making such statements", "label": "FALSE", "source": " Ag\u00eancia Lupa", "title": " denis mukwege nobel award laureate resigned his post as head of a commitee to deal with the pandemic after being asked to forge the number of covid19 cases and deaths", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=denis-mukwege-nobel-award-laureate-resigned-his-post-as-head-of-a-commitee-to-deal-with-the-pandemic-after-being-asked-to-forge-the-number-of-covid-19-cases-and-deaths", "facebook_id": "2637248573211057", "author": "Dr. Denis Mukwege", "facebook_date": "April 12  2020 at 9:36 AM", "content": "  URGENT: News Release from Dr. Mukwege on South Kivu's Coronavirus Strategy. https://www.youtube.com/watch?v=m8dePcZbrO8&feature=youtu.be&fbclid=IwAR1w0L_1N-OfUOlAoHANYASo80stFLz-2poE9D7O3feVCjl59GSwsF-o5sg", "comments": "19", "shares": "44", "reactions": {"all": " 286", "likes": "259", "love": "25", "wow": "1", "haha": 0, "sad": 0, "angry": "1", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2742, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-este-video-no-es-de-pacientes-de-covid-19-en-un-hospital-de-barranquilla", "countries": "Colombia", "date": "2020-06-30", "justify": "explanation the images  which have also circulated in ecuador  venezuela and honduras  were taken in ciudad obreg\u00f3n  in mexico", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " video of a hospital crowded with covid19 patients in a barranquilla hospital in colombia", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=video-of-a-hospital-crowded-with-covid-19-patients-in-a-barranquilla-hospital-in-colombia", "facebook_id": "10158095540882894", "author": "John Henry Mendivelso Lopez", "facebook_date": "February 28 at 1:47 AM", "content": " Romania in protests over covid measures\n(Bellisima1)", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": "1", "likes": 0, "love": 0, "wow": "1", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2742, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-este-video-no-es-de-pacientes-de-covid-19-en-un-hospital-de-barranquilla", "countries": "Colombia", "date": "2020-06-30", "justify": "explanation the images  which have also circulated in ecuador  venezuela and honduras  were taken in ciudad obreg\u00f3n  in mexico", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " video of a hospital crowded with covid19 patients in a barranquilla hospital in colombia", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=video-of-a-hospital-crowded-with-covid-19-patients-in-a-barranquilla-hospital-in-colombia", "facebook_id": "748697375844415", "author": "Melkisedek Grace", "facebook_date": "February 21 at 7:20 AM", "content": "#\ud835\udd39\ud835\udd63\ud835\udd56\ud835\udd52\ud835\udd5c\ud835\udd5a\ud835\udd5f\ud835\udd58\u2115\ud835\udd56\ud835\udd68\ud835\udd64 #\u211d\ud835\udd66\ud835\udd5e\ud835\udd52\ud835\udd5f\u00ed\ud835\udd52 #\u2119\ud835\udd63\ud835\udd60\ud835\udd65\ud835\udd56\ud835\udd64\ud835\udd65\ud835\udd52\ud835\udd64\n\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83c\uddf9\ud83c\udde9\ud83d\udcaa\ud83c\udffb\ud83d\udde3\ufe0f\ud83d\udce3\ud83d\udd25\nProtes protes terhadap tindakan kesehatan ketat pemerintah dan korupsi di Rumania", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": " 12", "likes": "11", "love": 0, "wow": "1", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2742, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/no-este-video-no-es-de-pacientes-de-covid-19-en-un-hospital-de-barranquilla", "countries": "Colombia", "date": "2020-06-30", "justify": "explanation the images  which have also circulated in ecuador  venezuela and honduras  were taken in ciudad obreg\u00f3n  in mexico", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " video of a hospital crowded with covid19 patients in a barranquilla hospital in colombia", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=video-of-a-hospital-crowded-with-covid-19-patients-in-a-barranquilla-hospital-in-colombia", "facebook_id": "895568024616601", "author": "La Resistencia", "facebook_date": "February 19 at 6:05 PM", "content": "   Protests in Romania against covid 19. restrictions This isn't being told by the media #SomosLaResistencia", "comments": "2", "shares": "34", "reactions": {"all": " 109", "likes": "94", "love": "9", "wow": "4", "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": "2"}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2731, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/07/03/non-e-vero-che-le-immagini-delle-bare-di-bergamo-trasmesse-dai-telegiornali-erano-false-ma-alcune-di-quelle-circolate-sui-social-si/", "countries": "Italy", "date": "2020-07-01", "justify": "explanation the videos and pictures broadcasted by national newscasts were real however  several images that circulated online didnt have anything to do with the covid19 pandemic", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a video claiming that italian newscasts broadcasted fake pictures andor videos of coffins in bergamo during the covid19 pandemic", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-video-claiming-that-italian-newscasts-broadcasted-fake-pictures-and-or-videos-of-coffins-in-bergamo-during-the-covid-19-pandemic", "facebook_id": "10206899335238035", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2741, "checked_link": "https://www.factcrescendo.com/livfavir-is-cheaper-than-glenmarks-fabiflu-message-is-misleading/", "countries": "India", "date": "2020-06-30", "justify": "explanation the viral message regarding the medicine is fake livfavir is not certified to be sold in market as on now", "label": "FALSE", "source": " FactCrescendo", "title": " livfavir and fabiflu are both medicines that can be used to treat covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=livfavir-and-fabiflu-are-both-medicines-that-can-be-used-to-treat-covid-19", "facebook_id": "972565913163349", "author": "Sheel Kumar", "facebook_date": "June 24  2020 at 2:22 AM", "content": "*AN EYE OPENER* Fabiflu 200 mg. has been priced at Rs.103 per tablet by Glenmark. After my inquest  I found  already there exists a brand of Favipiravir in the Indian market with the brand name \u2018LIVFAVIR\u2019 marketed by a Mumbai based company Livealth Biopharma Private Limited --- and a ten tablets strip of Livfavir 200mg. costs Rs.200 --- means Rs.20 per tablet (less than 1/5 of Glenmark brand).\n(Livealth Biopharma Private Limited is a vertically integrated pharma company manufacturing and selling high quality medicines and APIs. It has become a 120 crore company within 3 years of its inception.) From unconfirmed sources  I have come to know that the molecule Favipiravir which is being used in Japan in the treatment of influenza (brand name \u2018Avigan\u2019) since a long  costs around Rs.160 in Indian currency for ten tablets. *Glenmark has received the manufacturing and marketing approval from the Drugs Controller General of India (DCGI)*. That surprises most --- how the government authorities turn a blind eye on such far reaching issues.", "comments": "0", "shares": "24", "reactions": {"all": " 41", "likes": "34", "love": "1", "wow": 0, "haha": 0, "sad": "3", "angry": "3", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2767, "checked_link": "https://www.malayalam.factcrescendo.com/fake-alert-market-in-kerala-closed-due-to-covid-19/", "countries": "India", "date": "2020-06-27", "justify": "explanation the market was closed for heavy vehicles and no covid19 cases were reported in the area", "label": "FALSE", "source": " FactCrescendo", "title": " alappuzha market in india closed due to discovery of covid19 positive patients in the area", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=alappuzha-market-in-india-closed-due-to-discovery-of-covid-19-positive-patients-in-the-area", "facebook_id": "1552345471607026", "author": "Ellickal Kunjumon", "facebook_date": "June 27  2020 at 5:34 AM", "content": "\u0d06\u0d32\u0d2a\u0d4d\u0d2a\u0d41\u0d34 \u0d35\u0d34\u0d3f\u0d1a\u0d4d\u0d1a\u0d47\u0d30\u0d3f \u0d2e\u0d3e\u0d7c\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d31\u0d4d\u0d31\u0d3f\u0d32\u0d47\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d41\u0d33\u0d4d\u0d33 \u0d35\u0d3e\u0d39\u0d28\u0d19\u0d4d\u0d19\u0d33\u0d41\u0d1f\u0d46 \u0d24\u0d3f\u0d30\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d4d \u0d28\u0d40\u0d2f\u0d28\u0d4d\u0d24\u0d4d\u0d30\u0d3f\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d3e\u0d7b \u0d35\u0d47\u0d23\u0d4d\u0d1f\u0d3f \u0d2e\u0d3e\u0d24\u0d4d\u0d30\u0d2e\u0d3e\u0d2f\u0d3e\u0d23\u0d4d \u0d24\u0d3e\u0d7d\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d3e\u0d32\u0d3f\u0d15\u0d2e\u0d3e\u0d2f\u0d3f \u0d05\u0d19\u0d4d\u0d19\u0d4b\u0d1f\u0d4d\u0d1f\u0d41\u0d33\u0d4d\u0d33 \u0d31\u0d4b\u0d21\u0d41\u0d15\u0d7e \u0d2a\u0d4b\u0d32\u0d40\u0d38\u0d4d \u0d2c\u0d3e\u0d30\u0d3f\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d47\u0d21\u0d41\u0d15\u0d7e \u0d09\u0d2a\u0d2f\u0d4b\u0d17\u0d3f\u0d1a\u0d4d \u0d2c\u0d4d\u0d32\u0d4b\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d4d\u200c \u0d1a\u0d46\u0d2f\u0d4d\u0d24\u0d3f\u0d30\u0d3f\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d41\u0d28\u0d4d\u0d28\u0d24\u0d4d !\n'\u0d2e\u0d3e\u0d7c\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d31\u0d4d\u0d31\u0d3f\u0d7d \u0d15\u0d4b\u0d35\u0d3f\u0d21\u0d4d \u0d2c\u0d3e\u0d27' \u0d0e\u0d28\u0d4d\u0d28 \u0d24\u0d30\u0d24\u0d4d\u0d24\u0d3f\u0d32\u0d41\u0d33\u0d4d\u0d33 \u0d2a\u0d30\u0d3f\u0d2d\u0d4d\u0d30\u0d3e\u0d28\u0d4d\u0d24\u0d3f \u0d2a\u0d30\u0d24\u0d4d\u0d24\u0d41\u0d28\u0d4d\u0d28 \u0d35\u0d4d\u0d2f\u0d3e\u0d1c \u0d35\u0d3e\u0d7c\u0d24\u0d4d\u0d24\u0d15\u0d7e \u0d2a\u0d4d\u0d30\u0d1a\u0d30\u0d3f\u0d2a\u0d4d\u0d2a\u0d3f\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d30\u0d41\u0d24\u0d4d !\n\u0d2f\u0d3e\u0d25\u0d3e\u0d7c\u0d25 \u0d35\u0d38\u0d4d\u0d24\u0d41\u0d24 \u0d2e\u0d28\u0d38\u0d4d\u0d38\u0d3f\u0d32\u0d3e\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d3e\u0d24\u0d46 \u0d2a\u0d4a\u0d24\u0d41 \u0d38\u0d2e\u0d42\u0d39\u0d24\u0d4d\u0d24\u0d3f\u0d7d \u0d0f\u0d24\u0d41 \u0d2e\u0d3e\u0d27\u0d4d\u0d2f\u0d2e\u0d02 \u0d09\u0d2a\u0d2f\u0d4b\u0d17\u0d3f\u0d1a\u0d4d\u0d1a\u0d41\u0d02 \u0d24\u0d46\u0d31\u0d4d\u0d31\u0d3e\u0d2f \u0d35\u0d3e\u0d7c\u0d24\u0d4d\u0d24\u0d15\u0d7e \u0d2a\u0d4d\u0d30\u0d1a\u0d30\u0d3f\u0d2a\u0d4d\u0d2a\u0d3f\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d41\u0d28\u0d4d\u0d28\u0d24\u0d4d \u0d15\u0d41\u0d31\u0d4d\u0d31\u0d15\u0d30\u0d35\u0d41\u0d02  \u0d36\u0d3f\u0d15\u0d4d\u0d37\u0d3e\u0d7c\u0d39\u0d35\u0d41\u0d2e\u0d3e\u0d23\u0d4d ! \u0d06\u0d32\u0d2a\u0d4d\u0d2a\u0d41\u0d34 \u0d28\u0d17\u0d30\u0d38\u0d2d \"\u0d15\u0d48 \u0d05\u0d15\u0d32\u0d24\u0d4d\u0d24\u0d3f\u0d7d \u0d12\u0d30\u0d41 \u0d15\u0d30\u0d41\u0d24\u0d7d \"\n#\u0d06\u0d32\u0d2a\u0d4d\u0d2a\u0d41\u0d34 #alappuzha #alleppey #municipality #covid #corona #keralapolice", "comments": "38", "shares": "201", "reactions": {"all": " 444", "likes": "431", "love": "9", "wow": 0, "haha": "1", "sad": 0, "angry": 0, "care": "3"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2773, "checked_link": "https://www.aap.com.au/covid-19-vaccine-whistleblower-information-sounds-a-lot-like-an-unrelated-study-from-1989/", "countries": "Australia", "date": "2020-06-29", "justify": "explanation the supposed information supplied by the whistleblower is an almost verbatim match with an unrelated  31yearold paper about antifertility vaccine research in india", "label": "FALSE", "source": " AAP FactCheck", "title": " a post claims a covid19 vaccine has already been developed and will cause widespread infertility", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-post-claims-a-covid-19-vaccine-has-already-been-developed-and-will-cause-widespread-infertility", "facebook_id": "3036772759694230", "author": "No Jab No Pay No Way - Freedom of Choice", "facebook_date": "June 17  2020 at 7:57 AM", "content": "The Corona Vaccine is Planned for Population Reduction. \"Explosion of Infertility in 7-10 years.\" (11 min 21 seconds): https://lbry.tv/@JohnThor:0/Heavily-Censored-Video---The-Corona-Vaccine-is-Planned-Population-Reduction:4", "comments": "52", "shares": "354", "reactions": {"all": " 61", "likes": "32", "love": 0, "wow": "9", "haha": 0, "sad": "5", "angry": "15", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2778, "checked_link": "https://boliviaverifica.bo/el-vapor-de-jengibre-con-coca-cola-no-es-la-cura-para-el-covid-19/", "countries": "Bolivia", "date": "2020-06-29", "justify": "explanation the world health organization has repeatedly clarified that although home remedies can alleviate some symptoms of covid19 and be comforting  so far there is no medicine that can prevent or cure this disease", "label": "FALSE", "source": " Bolivia Verifica", "title": " ginger vapor with cocacola cure covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=ginger-vapor-with-coca-cola-cure-covid-19", "facebook_id": "100003388082770", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2753, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/fejk-freska-v-aeroportu-denvera-pidtverdzhuye-shho-pandemiya-bula-zaplanovanoyu/", "countries": "Ukraine- UnitedStates", "date": "2020-06-28", "justify": "explanation the publication has a picture enclosed it is a piece of the philippino artist about the pandemic  people wearing masks  which depict different national flags however  the piece is not the mural in the denver airport and has been published on february 25", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " mural from denver airport proves that the pandemic is planned", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=mural-from-denver-airport-proves-that-the-pandemic-is-planned", "facebook_id": "264287541516534", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2753, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/fejk-freska-v-aeroportu-denvera-pidtverdzhuye-shho-pandemiya-bula-zaplanovanoyu/", "countries": "Ukraine- UnitedStates", "date": "2020-06-28", "justify": "explanation the publication has a picture enclosed it is a piece of the philippino artist about the pandemic  people wearing masks  which depict different national flags however  the piece is not the mural in the denver airport and has been published on february 25", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " mural from denver airport proves that the pandemic is planned", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=mural-from-denver-airport-proves-that-the-pandemic-is-planned", "facebook_id": "2972911652728836", "author": "CJ Trinidad", "facebook_date": "Feb 26  2020", "content": "\ud83d\udd25\"MASKCOMMUNICATION\"\ud83d\udd25\n\n\u2764\ud83d\udc99\ud83d\udc9a\ud83d\udc9b\ud83e\udde1\ud83d\udc9c\ud83d\udda4", "comments": "239", "shares": "6932", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2753, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/fejk-freska-v-aeroportu-denvera-pidtverdzhuye-shho-pandemiya-bula-zaplanovanoyu/", "countries": "Ukraine- UnitedStates", "date": "2020-06-28", "justify": "explanation the publication has a picture enclosed it is a piece of the philippino artist about the pandemic  people wearing masks  which depict different national flags however  the piece is not the mural in the denver airport and has been published on february 25", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " mural from denver airport proves that the pandemic is planned", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=mural-from-denver-airport-proves-that-the-pandemic-is-planned", "facebook_id": "2972911652728836", "author": "CJ Trinidad", "facebook_date": "Feb 26  2020", "content": "\ud83d\udd25\"MASKCOMMUNICATION\"\ud83d\udd25\n\n\u2764\ud83d\udc99\ud83d\udc9a\ud83d\udc9b\ud83e\udde1\ud83d\udc9c\ud83d\udda4", "comments": "239", "shares": "6932", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2780, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/06/29/no-la-seconda-ondata-dellinfluenza-spagnola-nel-1918-non-fu-provocata-dai-vaccini/", "countries": "Italy", "date": "2020-06-29", "justify": "explanation in 1918  when the second wave of the spanish flu hit the world  the vaccine against the disease hadnt been discovered yet", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " a facebook post claiming that the 50 million people who died during the second wave of the spanish flu 1918 had just got a vaccine the post compares this situation with the new coronavirus and warns people against getting a vaccine for covid19 when it will be ready", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-facebook-post-claiming-that-the-50-million-people-who-died-during-the-second-wave-of-the-spanish-flu-1918-had-just-got-a-vaccine-the-post-compares-this-situation-with-the-new-coronavirus-and-w", "facebook_id": "1358409011035646", "author": "Luigi Nasti", "facebook_date": "Jun 28  2020", "content": "", "comments": "48", "shares": "265", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2782, "checked_link": "https://facta.news/notizia-falsa/2020/06/29/linvito-a-non-recarsi-a-villa-pamphilj-e-nel-quartiere-monteverde-di-roma-a-causa-della-covid-19-e-falso/", "countries": "Italy", "date": "2020-06-26", "justify": "explanation the news was denied by local health authorities", "label": "FALSE", "source": " Facta", "title": " an image with a text urging citizens to stay away from villa pamphili area in rome due to a recent new outbreak of covid19", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=an-image-with-a-text-urging-citizens-to-stay-away-from-villa-pamphili-area-in-rome-due-to-a-recent-new-outbreak-of-covid-19-2", "facebook_id": "2204752713003457", "author": "Annamaria Carnieri", "facebook_date": "Jun 26  2020", "content": "", "comments": "2", "shares": "270", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2790, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/06/painting-of-children-in-masks-isnt-a-1994-airport-mural/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-06-26", "justify": "explanation the painting is not at the denver airport  and is not from 1994", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " a painting depicting children in face masks was created as a mural for the denver airport in 1994 proving the covid19 pandemic was planned", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-depicting-children-in-face-masks-was-created-as-a-mural-for-the-denver-airport-in-1994-proving-the-covid-19-pandemic-was-planned", "facebook_id": "2748957442010804", "author": "CNN Philippines", "facebook_date": "February 29  2020 at 1:44 AM", "content": "LOOK: An artist shows through his masterpiece the importance of communication among nations in the time of the coronavirus outbreak. CJ Trinidad  who hails from Bulakan  Bulacan  calls his painting \u201cMaskcommunication.\u201d \u201cSa kabila ng ating pagkakaiba-iba  ang pagkakaisa at pagkakaunawaan po ang pinakaimportanteng bagay sa panahon ngayon \u201d Trinidad tells CNN Philippines. \ud83d\udcf7 CJ Trinidad LOOK: An artist shows through his masterpiece the importance of communication among nations in the time of the coronavirus outbreak. CJ Trinidad  who hails from Bulakan  Bulacan  calls his painting \u201cMaskcommunication.\u201d \u201cSa kabila ng ating pagkakaiba-iba  ang pagkakaisa at pagkakaunawaan po ang pinakaimportanteng bagay sa panahon ngayon \u201d Trinidad tells CNN Philippines. \ud83d\udcf7 CJ Trinidad", "comments": "46", "shares": "337", "reactions": {"all": 1100, "likes": "801", "love": "265", "wow": "41", "haha": "3", "sad": "9", "angry": "1", "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": true},{"id": 2790, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/06/painting-of-children-in-masks-isnt-a-1994-airport-mural/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-06-26", "justify": "explanation the painting is not at the denver airport  and is not from 1994", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " a painting depicting children in face masks was created as a mural for the denver airport in 1994 proving the covid19 pandemic was planned", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-depicting-children-in-face-masks-was-created-as-a-mural-for-the-denver-airport-in-1994-proving-the-covid-19-pandemic-was-planned", "facebook_id": "2972911652728836", "author": "CJ Trinidad", "facebook_date": "Feb 26  2020", "content": "\ud83d\udd25\"MASKCOMMUNICATION\"\ud83d\udd25\n\n\u2764\ud83d\udc99\ud83d\udc9a\ud83d\udc9b\ud83e\udde1\ud83d\udc9c\ud83d\udda4", "comments": "239", "shares": "6932", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2790, "checked_link": "https://www.factcheck.org/2020/06/painting-of-children-in-masks-isnt-a-1994-airport-mural/", "countries": "UnitedStates", "date": "2020-06-26", "justify": "explanation the painting is not at the denver airport  and is not from 1994", "label": "FALSE", "source": " FactCheck.org", "title": " a painting depicting children in face masks was created as a mural for the denver airport in 1994 proving the covid19 pandemic was planned", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=a-painting-depicting-children-in-face-masks-was-created-as-a-mural-for-the-denver-airport-in-1994-proving-the-covid-19-pandemic-was-planned", "facebook_id": "3013496855336982", "author": "CJ Trinidad", "facebook_date": "Mar 16  2020", "content": "\ud83d\ude4f\u2764\ud83d\ude4f", "comments": "37", "shares": "165", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2789, "checked_link": "https://srilanka.factcrescendo.com/2020/06/26/fact-check-sampanthan-has-not-suggested-that-tn-covid-patients-should-be-sent-to-sl/", "countries": "SriLanka", "date": "2020-06-26", "justify": "explanation tna leader has never made a statement suggesting tamil nadu covid19 patients should be sent to sri lanka", "label": "FALSE", "source": " FactCrescendo", "title": " tamil national alliance leader sampanthan states that tamil nadu covid19 patients should be sent to sri lanka as there are less patients in the country", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=tamil-national-alliance-leader-sampanthan-states-that-tamil-nadu-covid-19-patients-should-be-sent-to-sri-lanka-as-there-are-less-patients-in-the-country", "facebook_id": "179512016931155", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2809, "checked_link": "https://colombiacheck.com/chequeos/es-falso-que-los-termometros-infrarrojos-destruyan-las-neuronas", "countries": "Colombia", "date": "2020-06-26", "justify": "explanation it had already been said that they could damage the retina  but both that  and a possible involvement of the brain  are statements that experts deny sharply", "label": "FALSE", "source": " Colombiacheck", "title": " infrared thermometers destroy neurons", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=infrared-thermometers-destroy-neurons", "facebook_id": "10164389235280314", "author": "Jorge Robledo", "facebook_date": "September 1  2020 at 3:27 PM", "content": " How much money is Duke giving Avianca \u2b07\ufe0f \ud83d\udeeb", "comments": "954", "shares": "11920", "reactions": {"all": 5600, "likes": 22000, "love": "11", "wow": "332", "haha": "51", "sad": "287", "angry": 27000, "care": "8"}, "is_valid": true, "fact_checked": false},{"id": 2814, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-maski-nebezpechni-ta-ne-zahishhayut-vid-virusiv/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-06-25", "justify": "explanation masks are not harmful to human health and help slow down the spread of viruses", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " masks are dangerous and do not protect against viruses", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=masks-are-dangerous-and-do-not-protect-against-viruses", "facebook_id": "891138704702426", "author": "", "facebook_date": "", "content": "", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": false, "fact_checked": false},{"id": 2811, "checked_link": "https://voxukraine.org/uk/nepravda-na-sogodni-nemaye-zhodnogo-naukovogo-doslidzhennya-shho-maski-zahishhayut-vid-koronavirusu/", "countries": "Ukraine", "date": "2020-06-26", "justify": "explanation on the contrary  the research has shown that wearing masks reduces the risk of sarscov2 infection", "label": "FALSE", "source": " VoxCheck", "title": " as of june 26 there is no scientific study proving that masks protect against the novel coronavirus", "poynter_link": "https://www.poynter.org/?ifcn_misinformation=as-of-june-26-there-is-no-scientific-study-proving-that-masks-protect-against-the-novel-coronavirus", "facebook_id": "100049477597212", "author": "Sorry  something went wrong.", "facebook_date": "", "content": "We are working on it and we'll get it fixed as soon as we can. \u00ab Back to Home", "comments": "0", "shares": "0", "reactions": {"all": 0, "likes": 0, "love": 0, "wow": 0, "haha": 0, "sad": 0, "angry": 0, "care": 0}, "is_valid": true, "fact_checked": false},]